\chapter{Logica del prim'ordine}

La logica proposizionale si concentra essenzialmente sulle proprietà degli operatori logici, ed è detta proposizionale perché sono considerati atmomiche le proposizioni. Questo si riflette nella traduzione dal linguaggio naturale, in cui la separazione tra proposizioni avveviva tramite congiunzioni, disgiunzioni, negazioni, implicazioni, ecc.

Tale granularità però non è sufficiente per esprimere relazioni tra elementi del discorso interni alle proposizioni. Consideriamo nuovamente infatti l'esempio del sillogismo aristotelico \q{Ogni uomo è mortale, Socrate è un uomo, dunque Socrate è mortale}. Una traduzione in logica proposizionale potrebbe essere \((p\land q)\to r\) poiché le tre frasi internamente non hanno una struttura proposizionale. Chiaramente il fatto che tali frasi siano considerate valide non può dipendere dalla loro struttura proposizionale, poichè la struttura proposizionale non è sufficiente per esprimere la validità del sillogismo. Ciò che intuitivamente collega le frasi e rende sensata la validità sono elemnti interni alle proposizioni, come il fatto che \q{Socrate} è un \q{uomo} e che ogni \q{uomo} è \q{mortale}. Di conseguenza per esprimere la validità di tale sillogismo è necessario andare ad analizzare una struttura delle frasi più granulare che nella logica proposizionale viene incporporata negli atomi.

In questo caso la relazione che ci viene nascosta è il fatto che \q{uomo} è una proprietà degli ogetti, che può essere vera o falsa, stessa cosa per \q{mortale}. Inoltre \q{Socrate} è un elemento specifico del nostro universo. Quello che quindi ci dicono queste frasi è che un ogetto del nostro dominio che è \q{uomo} è \q{mortale}, e che in particolare l'ogetto \q{Socrate} è un \q{uomo} e dunque se ne deduce che \q{Socrate} è \q{mortale}. Il salto concettuale quindi, da logica proposizionale al prim'ordine, è l'arricchimento del concetto intuitivo di situazione da un associazione tra frasi e valori di verità che mi indicano se sono accaduti o meno, all' associazione tra gli ogetti del discorso e le proprietà che essi hannno.

Senza entrare subito nel dettaglio della semantica, per esprimere tale granularità si avrà necessariamente di nomi di elementi di una situazione, quali possono essere anche finiti in un universo di ogetti infiniti. I nomi non sono, come nella logica proposizionale, ogetti sintattici che vengono interpretati in valori di verità, ma sono oggetti sintattici che vengono interpretati in oggetti del dominio. Dunque, anche il concettto di interpretazione cambia, diventando più complesso.

Inoltre, per parlare di tali ogetti sarà necessario parlare di proprietà di tali ogetti, o di relazioni tra essi nel caso siano coinvolti più ogetti nel discorso. Per proprietà e relazioni, il concetto che esse esprimono è molto vicino al concetto matematico di proprietà. Ad esempio, per i numeri una proprietà è quella di essere pari. Ovviamente da sola non ha molto senso, ma applicata ad uno specifico ogetto del dominio come ad esempio \(5\) è interpretabile con un valore di verità, ovvero vero se l'ogetto ha quella proprietà, falso altrimenti. Ovviamente tale assegnamento dipende dall'interpretazione che diamo alla stringa \q{pari}, che dal punto di vista logico non è altro che un simbolo sintattico (o un nome di proprietà) a cui possiamo dare una semantica arbitraria. Senza un modello, \q{pari} è solo un simbolo, e non ha alcun significato.

Infine, è usuale nel linguaggio parlare di ogetti identificandoli indirettamente, tramite una dipendenza con altri ogetti. Di conseguenza sarà necessario avere modi di costruire espressioni che si riferiscono ad ogetti a partire da altri ogetti. Considerando ad esempio l'espresisone \q{Il cane di Socrate aveva 3 gambe}, la locuzione \q{il cane di Socrate} identifica un ogetto del dominio come farebbe un nome, ma senza nominarlo esplicitamente, ma identificandolo in funzione di un altro ogetto. Dunque possiamo rappresentarla sintatticamente con una funzione \(f\) che prende in input un ogetto del dominio, e restituisce un altro ogetto del dominio. Per quanto questo possa sembrare molto simile ad una proprietà, è importante notare che una proprietà è interpretata in un volore di verità, mentre una funzione in un ogetto del dominio. 

La logica del prim'ordine permette dunque di parlare di ogetti di un dominio direttamente (nomi detti costanti) o indirettamente a partire di altri ogetti (funzioni), e di parlare di proprietà di tali ogetti o relazioni tra essi (predicati). Questo tipo di costruizione di nomi ci permette di creare un insieme infinito di nomi a partire da un insieme finito di costanti e funzioni.\footnote{Per avere un insieme infinito di termini sono sufficienti una costante e una funzione unaria. Interpretando la costante con il numero \(0\) e la funzione come la funzione successore, è possibile infatti rappresentare tutto \(\N\).} L'insieme di questi ogetti è detto insieme dei \keyword{termini}. Tali termini possono essere usati come argomenti di proprietà, relazioni o altre funzioni creando nuovi termini.

\section{Sintassi}

Come già accennato nell'introduzione del capitolo, l'obiettivo è di arricchire la logica proposizionale per ottenere una granularità sufficiente a parlare oltre che di fatti a se stanti, anche di ogetti, che sia direttamente o indirettamente, e delle loro proprietà e relazioni. Per fare ciò dobbiamo iniziare dalla sintassi, la quale avrà bisogno in primo luogo di nuovi simboli \textit{non-logici} che colgano le differenze tra i vari tipi di componenti del discorso.

\begin{definition}{Signature di \(L\)}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine. La sua \keyword{signature} (segnatura) è una tripla \(\langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\) con 
  \begin{itemize}
    \item \(\ConstSyms\) insieme dei \keyword{simboli di costante}
    \item \(\PredSyms\) insieme dei \keyword{simboli di predicato}
    \item \(\FuncSyms\) insieme dei \keyword{simboli di funzione}
  \end{itemize}
\end{definition}

La signature del linguaggio funge quindi da alfabeto di base per la costruzione di stringhe dedite alla rappresentazione di ogetti, proprietà e relazioni. È importante notare che a questo livello si sta parlando ancora di semplici simboli sintattici, e non di ogetti, proprietà o relazioni veri e propri. Un simbolo \(f \in \FuncSyms\) non è una funzione, è un simbolo che può essere usato per costruire stringhe che rappresentano funzioni.

Per definire propriamente tali simboli, in particolare quelli di funzione e di predicato, abbiamo necessità di una descrizione formale di quanti ogetti del discorso coinvolgono, ovvero, da un punto di vista informatico, di quanti argomenti prendono in input. Tale quantità è detta \keyword{arietà} del simbolo, e viene formalmente definita come segue.

\begin{definition}{Arietà di funzioni e predicati}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine con signature \(\langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\). 
  
  Definiamo l'arietà come una funzione \(\arty: \FuncSyms\cup\PredSyms\to\N\). 
  
  L'arietà è un numero naturale che indica il numero di argomenti che la funzione o il predicato richiede per essere applicato.
\end{definition}

In alcune formulazioni della logica del prim'ordine i simboli di costante sono trattati congiuntamente a quelli di funzione, in quanto possono essere visti come funzioni di arietà zero. In questo modo si ha un'unica categoria di simboli che rappresentano nomi di oggetti, siano essi costanti o funzioni. Nel nostro caso invece abbiamo deciso di trattarli separatamente, in quanto è più intuitivo pensare a simboli che rappresentano oggetti specifici del dominio (costanti) e simboli che rappresentano modi di costruire nuovi oggetti a partire da altri (funzioni).

Con i simboli a disposizione, è possibile costruire stringhe che rappresentano ogetti del dominio, proprietà e relazioni tra essi. C'è da notare però che gli ogetti del dominio che possiamo descrivere sono sempre specifici, poiché non abbiamo modo, con i simboli a disposizione, di parlare di ogetti generici. Non saremmo infatti in grado di esprimere frasi come \q{Esiste un uomo che è mortale} poiché le costanti permettono solo di parlare di uomini specifici, e le funzioni permettono solo di costruire nuovi oggetti a partire da altri.

Di conseguenza, per concludere l'insieme dei simboli non logici, è necessario introdurre un ultimo insieme di simboli, ovvero quello delle variabili. Le variabili sono simboli che non rappresentano né oggetti specifici del dominio, né modi di costruire nuovi oggetti, ma rappresentano ogetti generici del dominio, di cui si dovrà specificare l'identità successivamente. Intuitivamente, rappresentano quelle parti del discorso in cui non è specificato a quale ogetto ci si riferisce, ma si parla in generale di un ogetto, o di un insieme di ogetti.

\begin{definition}{Variabili}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine con signature \(\langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\). 
  
  Definiamo l'insieme delle \keyword{variabili} come un insieme infinito e numerabile di simboli, disgiunto dagli altri simboli della signature, che indichiamo con \(\VarSyms\).
\end{definition}

A questo punto possiamo finalmente introdurre le due categorie sintattiche di cui la logica del prim'ordine si compone, ovvero i \keyword{termini} e le \keyword{formule ben formate}. I termini sono stringhe che rappresentano ogetti del dominio, mentre le formule ben formate sono stringhe che rappresentano fatti. Intuitivamente, i termini sono costruiti a partire da costanti, variabili e funzioni e saranno interpretati in ogetti del dominio, mentre le formule ben formate sono costruite a partire da predicati e termini e saranno interpretate in valori di verità.

\begin{definition}{Termini di \(L\)}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine con signature \(\Sigma = \langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\). Definiamo l'insieme \(\Terms\) dei termini su \(\Sigma\) e \(\VarSyms\) insieme delle variabili tale che
  \begin{itemize}
    \item \(\VarSyms\subseteq \Terms\)
    \item \(\ConstSyms\subseteq \Terms\)
    \item Se \(f\in\FuncSyms\), \(\arty(f)=n\) e \(t_1,\dots,t_n\in \Terms\), allora \(f(t_1,\dots,t_n)\in \Terms\)
  \end{itemize}

  I termini che contengono almeno una variabile sono detti \keyword{termini aperti}, perché non associano dirrettamente un ogetto del dominio, ma dipendono da un'interpretazione che assegna un ogetto del dominio a ciascuna variabile. 

  Dato un termine \(t\), indicheremo con \(\Var(t)\) l'insieme delle variabili che compaiono in \(t\). Se \(\Var(t)=\emptyset\), allora \(t\) è detto \keyword{termine chiuso} o \keyword{ground}, perché non dipende da un'interpretazione che assegna un ogetto del dominio a ciascuna variabile, ma è associato direttamente ad un ogetto del dominio tramite l'interpretazione dei simboli di costante e di funzione che compaiono in \(t\).
\end{definition}

A questo punto, con i termini a disposizione, è possibile costruire le formule ben formate, che rappresentano fatti. Le formule sono costruite a partire da predicati e termini, che rappresentano le formule atomiche, che possono essere combinate tra loro tramite i simboli logici.

\begin{definition}{Formule atomiche di \(L\)}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine con signature \(\Sigma = \langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\). Definiamo l'insieme delle formule atomiche su \(\Sigma\) e \(\VarSyms\) come l'insieme di stringhe che hanno la forma \(P(t_1,\dots,t_n)\) con \(P\in\PredSyms\), \(\arty(P)=n\) e \(t_1,\dots,t_n\in \Terms\).
\end{definition}

Per quanto riguarda i simboli logici, rispetto alla logica proposizionale, l'unica differenza è l'introduzione dei quantificatori, connessi al concetto di variabile. I quantificatori sono infatti simboli logici che permettono di caratterizzare le variabili riferendosi a tutti gli ogetti del dominio (quantificatore universale \(\forall\)) o ad almeno un oggetto del dominio (quantificatore esistenziale \(\exists\)) e permettendo dunque di dare un significato alle variabili senza dover passare per un'interpretazione che assegna un ogetto del dominio a ciascuna di esse.

Possiamo dunque definire le formule ben formate come segue.
\begin{definition}{Formule ben formate di \(L\)}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine con signature \(\Sigma = \langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\). Diremo che \(\phi\) è una formula ben formata su \(\Sigma\) e \(\VarSyms\) se vale una delle seguenti condizioni:
  \begin{itemize}
    \item \(\phi\) è una formula atomica;
    \item \(\phi = \neg\psi\) con \(\psi\) formula ben formata;
    \item \(\phi = \psi\circ\theta\) con \(\psi\) e \(\theta\) formule ben formate e \(\circ\in\{\land,\lor,\to\}\);
    \item \(\phi = Qx\psi\) con \(Q\in\{\forall,\exists\}\), \(x\in\VarSyms\) e \(\psi\) formula ben formata.
  \end{itemize}

  Dato \(\phi\) una formula, denoteremo con \(\Var(\phi)\) l'insieme delle variabili che compaiono in \(\phi\). Se \(\Var(\phi)=\emptyset\), allora \(\phi\) è una formula \keyword{ground}.
\end{definition}

A differenza della logica proposizionale, in cui era possibile esprimere le formule con un unico albero sintattico, in questo caso è necessario distinguere tra alberi sintattici dei termini e delle formula, ma che nella pratica si comportano allo stesso modo.

Per un termine l'albero sintattico avrà le foglie etichettate con simboli di costante o variabili, e i nodi interni etichettati con simboli di funzione. Per una formula invece le foglie saranno etichettate con formule atomiche, i nodi interni con operatori logici o quantificatori.

Possiamo inoltre notare come, essendo che le formule ground non contengono variabili, non aggiungano molto rispetto alla logica proposizionale, poiché sono costruite sarebbe possibile sostituire ogni formula atomica con un simbolo proposizionale e ottenere così una formula proposizionale. La vera potenza della logica del prim'ordine è dunque data dalla possibilità di esprimere formule con variabili, che possono essere interpretate in ogetti del dominio.

Consideriamo però ora due formule con variabili \(\forall x, \forall y, P(x,y)\) e \(\forall y, P(x,y)\).
La prima formula esprime una relazione che mette in relazione tutti gli ogetti del dominio, ed è facile da interpretare.
Per la seconda invece l'interpretazione non è possibile immediatamente. La formula è infatti ambigua, perché l'unica cosa che è possibile dire su tale formula è che ogni ogetto \(y\) è in relazione \(P\) con qualcosa individuato dalla variabile \(x\) che non si sa a priori cosa sia.

Intuitivamente, la differenza sta nel fatto che nella prima formula tutte le variabili sono legate da un quantificatore, ovvero è nell'ambito (scope) di un quantificatore che parla di quelle variabili, ovvero la più piccola sottoformula che contiene il quantificatore. Nella seconda formula invece la variabile \(x\) è libera, ovvero non è nell'ambito di nessun quantificatore che parla di \(x\).

\begin{definition}{Variabili libere e legate di una formula}
  Sia \(\phi\) una formula. Definiamo l'insieme \(FV(\phi)\) come:
  \[FV(\phi) = \begin{cases}
    \bigcup_{i=1}^{n} \Var(t_i), & \phi = P(t_1,\ldots,t_n) \text{ e } \arty(P) = n\\
    FV(\psi), & \phi = \neg \psi\\
    FV(\psi)\cup FV(\theta), & \phi = \psi\circ\theta, \circ \in \set{\land,\lor,\to}\\
    FV(\psi)\setminus\set{x}, & \phi = Q x. \psi, Q\in\set{\forall,\exists}
  \end{cases}\]

  Definiamo invece \(BV(\phi)\) come l'insieme delle variabili legate di \(\phi\):
  \[BV(\phi) = \begin{cases}
    \emptyset, & \phi = P(t_1,\ldots,t_n)\\
    BV(\psi), & \phi = \neg \psi\\
    BV(\psi)\cup BV(\theta), & \phi = \psi\circ\theta, \circ \in \set{\land,\lor,\to}\\
    BV(\psi)\cup\set{x}, & \phi = Q x. \psi, Q\in\set{\forall,\exists}
  \end{cases}\]
\end{definition}

Possiamo notare che in generale \(FV(\phi)\cap BV(\phi)\neq\emptyset\). Infatti sarebbe più corretto parlare di occorrenze libere e legate di variabili, poiché la singola occorrenza di una variabile non può essere sia libera che legata, ma essendo che una variabile può avere più occorrenza si potrebbero avere sia occorrenze libere che legate della stessa variabile. Per esempio nella formula \(\forall x,(P(x,y)\land \forall y, Q(y,x))\) abbiamo che \(x\) è legata, mentre \(y\) è sia libera che legata.

\begin{definition}{Formule chiuse}
  Data una formula \(\phi\), se \(FV(\phi)=\emptyset\), allora \(\phi\) è una formula \keyword{chiusa} (\keyword{sentence}).
  Se \(FV(\phi)\neq\emptyset\), allora \(\phi\) è una formula \keyword{aperta}.
\end{definition}

Intuitivamente, per dare semantica alle formule chiuse sarà sufficiente un dominio del discorso e un'interpretazione che associ simboli sintattici a oggetti del dominio, proprietà e relazioni tra essi. Per le formule aperte invece, sarà necessario anche un'assegnamento che associ le variabili a oggetti del dominio, in modo da poter interpretare le variabili libere. Prima di passare alla trattazione formale della semantica però, vediamo come tale linguaggio ci permetta di esprimere concetti che non erano esprimibili in logica proposizionale, ignorando temporaneamente il concetto di interpretazione. Consideriamo come nostro dominio la teoria elementare dei numeri naturali, \((\N,+,\cdot,<,=)\).

Il linguaggio per parlare di \(\N\) ha tipicamente la signature \(\Sigma = \langle \ConstSyms = \set{\overline{0}}, \FuncSyms=\set{\overline{\cdot}, \overline{+}, \overline{s}},\set{\overline{<}, \overline{=}} \rangle\). I simboli sono stati sottolineati per evidenziare la differenza tra simboli che hanno solo connotato sintattico senza alcun interpretazione, e l'interpretazione usuale di tali simboli. Sia le funzioni che i predicati hanno arietà \(2\), ad eccezione della funzione \(\underbar{s}\) che ha arietà \(1\). In questo linguaggio abbiamo un'unica costante, che per parlare effettivamente di \(\N\) sarebbe associata \(0\), unico elemento del dominio di cui si parla direttamente. Possiamo riferiri a tutti gli altri numeri però applicando la funzione \(\underbar{s}\) a \(0\) per ottenere \(1\), applicando \(\underbar{s}\) a \(1\) per ottenere \(2\), e così via. Ad esempio l'espressione \qi{\(2+2=4\)} è esprimibile come:
\[\overline{+}(\overline{s}(\overline{s}(\overline{0})), \overline{s}(\overline{s}(\overline{0})))\overline{=} \overline{s}(\overline{s}(\overline{s}(\overline{s}(0))))\]

Tale formula è chiusa, e in particolare è ground.
Ovviamente per ora non abbiamo modo di garantire che il simbolo \(\overline{s}\) si comporti effettivamente come la funzione successore, ci servirà una sua interpretazione semantica o un modo per costurire propriamente una teoria, ovvero si specificarne le proprietà tramite altre formule.

Se volessimo esprimere l'espressione \qi{Ogni numero è maggiore o uguale a \(0\)}, potremmo usare la formula \(\forall x, \overline{0} \overline{<} x \lor \overline{0}\overline{=}x\). Ovviamente, tale concetto sarebbe esprimibile equivalentemente con \(\forall x, \neg(x\overline{<}\overline{0})\). Tali formule, contenendo variabili, non sono ground, ma sono chiuse.

Possiamo pensare di caratterizzare anche meglio la funzione successiore esprimendo l'espressione \qi{Ogni numero diverso da \(0\) è il successore di qualche numero} con la formula \(\forall x, \neg(\overline{0}\overline{=}x)\to\exists y\st \overline{s}(y)\overline{=}x\). Se il simbolo \(\forall\) cattura intuitivamente il concetto di \q{ogni}, è meno chiaro da dove arrivi il simbolo \(\exists\). In questo caso, tale simbolo esprime il concetto di \qi{qualche}. 

Andiamo ora a caratterizzare\footnote{
  Questa caratterizzazione è anche detta assiomatizzazione, e intuitivamente ci permette di \q{forzare} il comportamento di un simbolo, limitando le interpretazioni che possiamo dare a quel simbolo, intuitivamente aggiungendo vincoli che rendano interpretazioni non desiderate non più valide. Tratteremo più avanti il concetto di teoria e assiomatizzazione, una volta padroneggiata la semantica. È importante però notare che non sempre sia possibile caratterizzare un simbolo in maniera univoca, e che spesso infatti le teorie ammettano più modelli oltre quello che vogliamo descrivere.
} il simbolo \(\overline{<}\) potremmo esprimere le caratteristiche di una relazione d'ordine totale. L'antiriflessività è esprimibile con l'espressione \qi{Nessun numero è minore di se stesso} con la formula \(\neg \exists x\st x \overline{<} x\), la transitività con \qi{Se \(x\) è minore di \(y\) e \(y\) è minore di \(z\), allora \(x\) è minore di \(z\)} con la formula \(\forall x, \forall y, \forall z, (x \overline{<} y \land y \overline{<} z)\to x \overline{<} z\), e la totalità\footnote{Tecnicamente andrebbe specificata anche l'antisimmetria, ma essendo un ordine stretto è implicata} con \qi{Per ogni coppia di numeri, o il primo è minore del secondo, o sono uguali, o il secondo è minore del primo} con la formula \(\forall x, \forall y, (x \overline{<} y)\lor(x\overline{=}y)\lor(y\overline{<} x)\).

Il potere espressivo della logica del prim'ordine è quindi molto maggiore di quello della logica proposizionale, ma questo ha anche aspetti negativi, come ad esempio l'indecidibilità della soddisfacibilità e della validità nella logica del prim'ordine.

\section{Semantica}

Come anticipato, per caratterizzare la semantica della logica del prim'ordine sarà necessario introdurre in primo luogo il dominio del discorso e un'interpretazione che associ simboli sintattici a oggetti del dominio, proprietà e relazioni tra essi. Per fare ciò, introduciamo il concetto di struttura logica, che intuitivamente svolge un po' il ruolo del modello nella logica proposizionale, ma con una complessità maggiore, poiché la caratterizzazione semantica dei simboli sintattici da parte del modello non è più implicità nella definizione di soddisfacibilità, ma è esplicitamente definita tramite l'interpretazione. 

\begin{definition}{Struttura \(\FOL\)}
  Una \keyword{struttura} semantica per un linguaggio del prim'ordine è una coppia \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) con \(D\) un insieme non vuoto detto \keyword{dominio}, e \(\mathcal{I}\) una \keyword{funzione di interpretazione} tale che:
  \begin{itemize}
    \item Per ogni \(c\in\ConstSyms\), \(\mathcal{I}(c)\in D\)
    \item Per ogni \(f\in\FuncSyms\) con \(\arty(f)=n\), \(\mathcal{I}(f) \in D^{(D^n)}\),  ovvero \(\mathcal{I}(f): D^n \to D\)
    \item Per ogni \(P\in\PredSyms\) con \(\arty(P)=n\), \(\mathcal{I}(P)\subseteq D^n\) relazione \(n\)-aria su \(D\). Le \(n-\)uple apparteneneti a \(\mathcal{I}(P)\) soddisfano \(P\) in \(M\).
  \end{itemize}
\end{definition}

Come anticipato, tale struttura è sufficiente a descrivere il significato e valutare ogni formula ground del linguaggio, ma non è sufficiente per valutare formule aperte, poiché in esse compaiono variabili libere che non sono interpretate direttamente dalla struttura, ma dipendono da un'interpretazione che associa le variabili a oggetti del dominio. Per valutare dunque formule aperte, è necessario formalizzare anche il concetto di assegnamento.

\begin{definition}{Assegnamento di variabili}
  Sia \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) una struttura semantica per un linguaggio del prim'ordine. Un'assegnamento è una funzione \(\sigma: \VarSyms\to D\) che assegna a ogni variabile un ogetto del dominio.
\end{definition}

Adesso, con una struttura e un assegnamento, siamo in grado di valutare la verità di ogni formula del linguaggio, e quindi di definire il concetto di soddisfazione \(M,\sigma\models \phi\). Per poterlo fare però, avendo definito la struttura sintattica delle formule a partire da quella dei termini, dovremo prima di tutto definire l'interpretazione dei termini per poter definire quella delle formule. Per semplicità di notazione, fissata una struttura \(M=\langle D,\mathcal{I}\rangle\), denoteremo \(\mathcal{I}(c)\) con \(c^M\), \(\mathcal{I}(f)\) con \(f^M\) e \(\mathcal{I}(P)\) con \(P^M\).

\begin{definition}{Interpretazione di un termine}
  Sia \(t\in T\), \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) una struttura semantica per un linguaggio del prim'ordine e \(\sigma\) un assegnamento. Definiamo l'interpretazione di \(t\) in \(M\) con assegnamento \(\sigma\), denotata con \(\den{t}[M][\sigma]\), come segue:
  \[\den{t}[M][\sigma] = \begin{cases}
    \sigma(x), & t = x\in\VarSyms\\
    c^M, & t = c\in\ConstSyms\\
    f^M(\den{t_1}[M][\sigma], \ldots, \den{t_n}[M][\sigma]), & t = f(t_1,\ldots,t_n), f\in\FuncSyms, \arty(f)=n
  \end{cases}\]
\end{definition}

Intuitivamente, data una struttura \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\), questa si occupa di interpretare i simboli della signature di un linguaggio del prim'ordine. Essendo però che i termini possono contenere variabili, è necessario arricchire l'interpretazione mediante un assegnamento \(\sigma\) che si occupi di interpretare le variabili. 

A questo punto, possiamo finalmente definire il concetto di soddisfazione \(M,\sigma\models \phi\) per ogni formula \(\phi\) del linguaggio, e dunque il concetto di soddisfacibilità e validità.

\begin{definition}{Relazione di soddisfazione}
  Data una formula \(\phi\), una struttura \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) e un assegnamento \(\sigma\) definiamo la relazione di soddisfazione \(M,\sigma\models \phi\) con le seguenti regole:
  \begin{itemize}
    \item Se \(\phi = P(t_1,\ldots,t_n)\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \((\den{t_1}[M][\sigma], \ldots, \den{t_n}[M][\sigma]) \in P^M\)
    \item Se \(\phi = \neg \psi\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma\not\models \psi\)
    \item Se \(\phi = \psi\land\theta\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma\models \psi\) e \(M,\sigma\models \theta\)
    \item Se \(\phi = \psi\lor\theta\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma\models \psi\) o \(M,\sigma\models \theta\)
    \item Se \(\phi = \forall x, \psi\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se\footnote{Con \(\sigma[x\mapsfrom d]\) si intende l'assegnamento che associa a \(x\) l'oggetto \(d\) e a ogni altra variabile \(x'\) associa \(\sigma(x')\). Tale operazione può essere vista come una \q{sovrascrittura} dell'assegnamento originale in un punto.} \(M,\sigma[x \mapsfrom d]\models \phi\), per ogni \(d\in D\)
    \item Se \(\phi = \exists x\st \psi\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma[x \mapsfrom d]\models \phi\), per qualche \(d\in D\)
  \end{itemize}
\end{definition}

Come per la logica proposizionale, per la relazione di soddisfazione, oltre che a una definizione basata su teoria degli insiemi, è possibile dare una definizione più algebrica, basata su assegnamenti e una fuzione di valutazione che, data una formula e un assegnamento di verità, restituisce un valore di verità. 

\begin{definition}{Valutazione}
Sia \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) una struttura semantica per un linguaggio del prim'ordine e \(\sigma\) un assegnamento. Definiamo la funzione di valutazione \(\Val{M,\sigma}: \FOL \to \set{0,1}\) come segue:
\begin{itemize}
  \item \[\Val{M,\sigma}[P(t_1,\ldots,t_n)] = \begin{cases}
    1, & (\den{t_1}[M][\sigma], \ldots, \den{t_n}[M][\sigma]) \in P^M \\
    0, & \text{altrimenti}
  \end{cases}\]
  \item \(\Val{M,\sigma}[\neg \psi] = 1 - \Val{M,\sigma}[\psi]\)
  \item \(\Val{M,\sigma}[\psi\land\theta] = \min\{\Val{M,\sigma}[\psi], \Val{M,\sigma}[\theta]\}\)
  \item \(\Val{M,\sigma}[\psi\lor\theta] = \max\{\Val{M,\sigma}[\psi], \Val{M,\sigma}[\theta]\}\)
  \item \(\Val{M,\sigma}[\forall x, \psi] = \min \set{\Val{M,\sigma[x \mapsfrom d]}[\psi] }[ d\in D]\)
  \item \(\Val{M,\sigma}[\exists x\st \psi] = \max \set{\Val{M,\sigma[x \mapsfrom d]}[\psi] }[ d\in D]\)
\end{itemize}
\end{definition}

Questa definizione mette in evidenza la correlazione tra \(\land\) e \(\forall\) e tra \(\lor\) e \(\exists\), che è alla base della dualità tra i quantificatori universale ed esistenziale.

In altre parole, il quantificatore universale \(\forall\) può essere visto come una congiunzione potenzialmente infinita di formule, una per ogni elemento del dominio, mentre il quantificatore esistenziale \(\exists\) può essere visto come una disgiunzione potenzialmente infinita di formule, una per ogni elemento del dominio.

Dualmente, su domini finiti la logica del prim'ordine si riduce alla logica proposizionale, in quanto ogni formula con quantificatori può essere riscritta come una formula senza quantificatori, sostituendo i quantificatori con congiunzioni o disgiunzioni di formule ground.

Data la definizione di soddisfazione, è possibile definire i concetti di soddisfacibilità, verità e validità per il prim'ordine. Rispetto alla logica proposizionale, in questo caso la soddisfazione ha \q{due gradi di libertà}, in quanto dipende sia dalla struttura \(M\) che dall'assegnamento \(\sigma\). Di conseguenza, i concetti di soddisfacibilità, verità e validità devono essere definiti tenendo conto di entrambi questi aspetti.

\begin{definition}{Soddisfacibilità e verità in un modello}
  Data \(\phi \in \FOL\) e una struttura \(M = (D, \mathcal{I}) \) diremo che:

  \begin{itemize}
    \item \(\phi\) è \keyword{soddisfacibile in \(M\)} se esiste un assegnamento \(\sigma\) tale che \(M,\sigma\models \phi\).
    \item \(\phi\) è \keyword{vera in \(M\)} se per ogni assegnamento \(\sigma\), \(M,\sigma\models \phi\). Tale relazione è denotata con \(M\models \phi\). In tali casi si dice che \(M\) è un \keyword{modello} di \(\phi\).
  \end{itemize}

  Queste due definizioni sono equivalenti se \(\phi\) è una formula chiusa, in quanto in questo caso non ci sono variabili libere, e quindi l'interpretazione di \(\phi\) non dipende dall'assegnamento. 

\end{definition}

\begin{definition}{Soddisfacibilità e validità}
  Data \(\phi \in \FOL\) diremo che:

  \begin{itemize}
    \item \(\phi\) è \keyword{soddisfacibile} se esiste una struttura \(M\) e un assegnazione \(\sigma\) tali che \(M,\sigma\models \phi\).
    \item \(\phi\) è \keyword{valida} se per ogni struttura \(M\) e ogni assegnazione \(\sigma\), \(M,\sigma\models \phi\).
  \end{itemize}
  
\end{definition}

Alternativamente, diremo che \(\phi \in \FOL\) è soddisfacibile se esiste una struttura \(M\) tale che \(\phi\) è soddisfacibile in \(M\), e diremo che \(\phi\) è valida se per ogni struttura \(M\), \(\phi\) è vera in \(M\). 

\begin{definition}{Conseguenza logica}
  Siano \(\Gamma\subseteq \FOL\) e \(\phi\in\FOL\).
  Diremo che \(\phi\) è una \keyword{conseguenza logica} di \(\Gamma\), e scriveremo \(\Gamma\models \phi\) se per ogni struttura \(M\) e ogni assegnazione \(\sigma\) che soddisfa tutte le formule in \(\Gamma\), \(M,\sigma\models \phi\).
\end{definition}

Come già vista per la logica proposizionale, per \(\Gamma = \emptyset\), la conseguenza logica è equivalente alla validità.

Alle volte tra i simboli logici si annovera anche il simbolo \(=\), con semantica fissata a prescindere dall'interpretazione del modello. La sua interpretazione è quella solità di identità, ovvero \(M,\sigma\models t_1 = t_2\) se e solo se \(\den{t_1}[M][\sigma] = \den{t_2}[M][\sigma]\). Ovviamente il primo \(=\) è solo un simbolo sintattico, non è   l'identità tra termini, ma solo un simbolo la cui interpretazione è l'identità tra ogetti del dominio, ovvero l'interpretazione dei termini. Ad esempio il termine \(3+4-2\) non è \textbf{identico} al termine \(5\), ma l'interpretazione usuale di \(\N\) ci poterebbe ad avere vera \(3+4-2 = 5\), poiché l'interpretazione di \(3+4-2\) e \(5\) è identica, ovvero \(5\).

Tale aggiunta è fatta poiché per quanto sia possibile assiomatizzare\footnote{Per assiomatizzazione si intende l'aggiunta di formule da soddisfare per un modello che descrivono le proprietà di un qualche simbolo non logico. Una forma di assiomatizzazione è quello che abbiamo fatto per \(\overline{<}\) nell'esempio sulla teoria dei numeri} il simbolo \(=\) in modo che forzi ogni modello a interpretare \(=\) come una relazione di equivalenza, ma non è possibile assiomatizzare \(=\) in modo che forzi ogni modello a interpretare \(=\) esattamente come l'identità, ovvero la relazione di equivalenza più restrittiva, in quanto non è possibile escludere modelli in cui \(=\) è interpretato come una relazione di equivalenza più ampia dell'identità. Questo è il motivo per cui spesso in un contesto matematico si considera \(=\) come un simbolo logico con interpretazione fissata all'identità, anche se questa scelta non porta a poter dimostrare più teoremi dell'assiomatizzazione di \(=\) come una relazione di equivalenza.

Passiamo dunque a dimostrare alcune proprietà della logica del prim'ordine, che ci porteranno a dimostrare risultati simili ad alcuni ottenuti per la logica proposizionale, come ad esempio la possibilità di limitarsi a considerare le sole variabili presenti nelle formule, o il concetto di sostituzione.

\begin{proposition}[label=prop:term_interpretation_independence]{}
  Sia \(t \in T\) tale che \(\Var(t) = \set{x_1, \ldots, x_n}\) e siano \(\sigma_1\) e \(\sigma_2\) assegnamenti tali che \(\sigma_1(x_i) = \sigma_2(x_i)\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\). Allora \(\den{t}[M][\sigma_1] = \den{t}[M][\sigma_2]\) per ogni struttura \(M\).
\end{proposition}

In termini intuitivi, questa proposizione ci sta dicendo che l'interpretazione di un termine dipende solo dall'interpretazione delle variabili che compaiono in quel termine, e non da altre variabili che potrebbero essere presenti in altri termini o formule. Di conseguenza, per valutare l'interpretazione di un termine, è sufficiente considerare solo le variabili che compaiono in quel termine, e non tutte le variabili del linguaggio.

\begin{proof}
  Possiamo dimostrare la proposizione per induzione sulla struttura sintattica di \(t\).
  \begin{itemize}
    \item Se \(t\in C\), \(\den{t}[M][\sigma_1] = C^M = \den{t}[M][\sigma_2]\) per ogni struttura \(M\), dalla definizione di interpretazione di un termine costante.
    \item Se \(t\in\VarSyms\), allora \(\den{t}[M][\sigma_1] = \sigma_1(t)= \sigma_2(t) = \den{t}[M][\sigma_2]\) per ogni struttura \(M\), dall'ipotesi che \(\sigma_1\) e \(\sigma_2\) assegnano lo stesso valore a tutte le variabili che compaiono in \(t\).
    \item Se \(t = f(t_1,\ldots,t_m)\), allora \(\den{t}[M][\sigma_1] = f^M(\den{t_1}[M][\sigma_1], \ldots, \den{t_m}[M][\sigma_1])\). Essendo \(t_i\) sottotermine di \(t\), e quindi \(\Var(t_i)\subseteq \Var(t)\), per ipotesi induttiva si ha che \(\den{t_i}[M][\sigma_1] = \den{t_i}[M][\sigma_2]\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,m\}\), e quindi \(\den{t}[M][\sigma_1] = f^M(\den{t_1}[M][\sigma_2], \ldots, \den{t_m}[M][\sigma_2]) = \den{t}[M][\sigma_2]\) per ogni struttura \(M\).
  \end{itemize}
\end{proof}

Estendiamo dunque questo risultato alle formule, dimostrando che la relazione di soddisfazione \(M,\sigma\models \phi\) dipende solo dall'interpretazione delle variabili libere che compaiono in \(\phi\), e non da altre variabili che potrebbero essere presenti in altri termini o formule.

\begin{proposition}
  Sia \(\phi\in\FOL\) con \(FV(\phi) = \set{x_1, \ldots, x_n}\) e \(\sigma_1,\sigma_2\) con \(\sigma_1(x_i) = \sigma_2(x_i)\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), allora:
  \[M,\sigma_1\models \phi \iff M,\sigma_2 \models \phi\]
  per ogni struttura \(M\).

  Per tutti i casi induttivi che non coinvolgono quantificatori, la tesi segue dal fatto che la soddisfacibilità di \(\phi\) dipende solo dalla soddisfacibilità delle sue sottoformule, e quindi si può applicare l'ipotesi induttiva in maniera diretta.
  
  Ad esempio per \(\phi = \psi_1 \land \psi_2\) si ha che \(M,\sigma_1\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma_1\models \psi_1\) e \(M,\sigma_1\models \psi_2\), che per ipotesi induttiva equivale a \(M,\sigma_2\models \psi_1\) e \(M,\sigma_2\models \psi_2\), che equivale a \(M,\sigma_2\models \phi\). Gli altri casi sono del tutto analoghi.

  Per \(\phi = \forall x, \psi\), \(M,\sigma_1\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma_1[x\mapsfrom d]\models \psi\) per ogni \(d\in D\). Quello che cerchiamo di mostrare è che ciò è equivalente a \(M,\sigma_2\models \phi\), ovvero che \(M,\sigma_2[x\mapsfrom d]\models \psi\) per ogni \(d\in D\). Di conseguenza ci basta mostrare che \(\sigma_1(x_i) = \sigma_2(x_i)\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\) implica che \(\sigma_1[x\mapsfrom d](x_i) = \sigma_2[x\mapsfrom d](x_i)\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\) e per ogni \(d\in D\).
  La variabile \(x\) ovviamente non appartiene a \(FV(\phi)\) per definizione di variabili libere. A questo punto se \(x \notin FV(\psi)\) la tesi segue banalmente dall'ipotesi induttiva, poiché la soddisfazione della formula quantificata dipende solo dalla soddisfazione della sottoformula.
  Sia invece \(x\in FV(\psi)\). Fissato un \(d\) si ha che \(\sigma_1[x\mapsfrom d](x) = d = \sigma_2[x\mapsfrom d](x)\), e per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), \(\sigma_1[x\mapsfrom d](x_i) = \sigma_2[x\mapsfrom d](x_i)\) per ipotesi induttiva, e quindi \(M,\sigma_1[x\mapsfrom d]\models \psi\) se e solo se \(M,\sigma_2[x\mapsfrom d]\models \psi\) per ogni \(d\in D\), e quindi \(M,\sigma_1\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma_2\models \phi\).

  Per il caso \(\phi = \exists x\st \psi\) il ragionamento è del tutto analogo, considerando un qualche \(d\in D\) invece che ogni \(d\in D\).
\end{proposition}


Come già accennato in precedenza, questa proprietà è in un certo senso l'analogo della proprietà degli assegnamenti proposizionali per cui due assegnamenti che assegno lo stesso valore almeno alle variabili proposizionali che compaiono in una formula, assegnano lo stesso valore alla formula. In altre parole, la soddisfacibilità di una formula dipende solo dall'interpretazione delle variabili che compaiono in essa.

\begin{corollary}
  Sia \(\phi\in\FOL\) chiusa. Allora per ogni struttura \(M\) e per ogni coppia di assegnamenti \(\sigma, \sigma'\),  \(M,\sigma\models \phi \iff M,\sigma'\models \phi\). In altre parole, la soddisfacibilità in \(M\) equivale alla verità in \(M\) per le formule chiuse.
\end{corollary}

\begin{proof}
  Poiché \(\phi\) è chiusa, \(FV(\phi) = \emptyset\). La tesi segue dunque banalmente dalla proposizione precedente, poiché per ogni coppia di assegnamenti \(\sigma, \sigma'\) si ha che \(\sigma(x) = \sigma'(x)\) per ogni \(x \in FV(\phi)\).
\end{proof}

Passiamo dunque a definire il concetto di sostituzione, che ci permetterà di sostituire una variabile con un termine in una formula, e di dimostrare che tale operazione è ben definita, anche se andrà effettuata con attenzione. Iniziamo come sempre dai termini, per poi estendere il concetto alle formule.

\begin{definition}{Sostituzione di un termine a una variabile in un termine}
  Sia \(x\in\VarSyms\) e \(t,t' \in \Terms\). Definiamo la sostituzione di \(t'\) a \(x\) in \(t\), denotata con \(t[t'/x]\) o \(\subs{t}{x}{t'}\), come segue:
  \[\subs{t}{x}{t'} = \begin{cases}
    t', & t = x\\
    t, & t \in \ConstSyms \cup (\VarSyms\setminus\set{x})\\
    f(\subs{t_1}{x}{t'},\ldots,\subs{t_n}{x}{t'}), & t = f(t_1,\ldots,t_n), f\in\FuncSyms, \arty(f)=n
  \end{cases}\]
\end{definition}

Consideriamo ad esempio il termine \(t = f(g(x,y), h(z,x))\). Applicando la trasformazione \(\subs{t}{x}{f(0)}\) otteniamo \(f(g(f(0),y), h(z,f(0)))\).

Ragionando sulla sostituzione nella logica proposzionale avevamo notato che l'applicazione di una sostituzione che agiva su più proposizioni atomiche non era composizionale, e avveniva quindi in parallelo. Di conseguenza per ottenere un analogo della sostituzione proposizionale, una sostituzione che lavora su più variabili non andrebbe definita come composizione di sostituzioni, bensì come \({(t)}^{x_1,\ldots,x_k}_{t_1',\ldots,t_k'}\), la cui formalizzazione è analoga al caso singolo, ma con un caso base per variabile. Questa necessità è dovuta alla possibilità che un termine sostituito \(t_i'\) contenga una variabile \(x_j\) con \(i<j\). Con un applicazione sequenziale, e quindi composizionale si avrebbe che anche le occorrenze di \(x_j\) in \(t_i'\) verrebbero sostituite, e quindi si avrebbe un comportamento diverso da quello che si avrebbe con un'applicazione parallela, che invece non sostituisce le occorrenze di \(x_j\) in \(t_i'\).

Definita l'applicazione di sostituzioni ai termini è facilmente definibile l'estensione dell'applicazione di sostituzioni alle formule, con la definizione seguente:

\begin{definition}{Sostituzione di un termine a una variabile in una formula}
  Sia \(x\in\VarSyms\), \(t\in\Terms\) e \(\phi\in\FOL\). Definiamo la sostituzione di \(t\) a \(x\) in \(\phi\), denotata con \(\phi[t/x]\) o \(\subs{\phi}{x}{t}\), come segue:
  \[\subs{\phi}{x}{t} = \begin{cases}
    \phi, & x \notin FV(\phi)\\
    P({(t_1)}^x_{t}, \ldots, {(t_n)}^x_{t}), & \phi = P(t_1,\ldots,t_n), P\in\PredSyms, \arty(P)=n, t_1,\ldots,t_n \in T\\
    \neg {\psi}^x_{t}, & \phi = \neg \psi\\
    {\psi}^x_{t}\circ{\theta}^x_{t}, & \phi = \psi\circ\theta, \circ\in\set{\land,\lor,\to}\\
    Q y. {\psi}^x_{t}, & \phi = Q y. \psi, Q\in\set{\forall,\exists}, (y\neq x)
  \end{cases}\]
\end{definition}

Ovviamente, la sostituzione è applicata solo alle occorrenze libere di \(x\) in \(\phi\), e non a quelle legate da un quantificatore, poiché altrimenti si andrebbe a cambiare inevitabilmente la semantica della formula.

Consideriamo ad esempio la formula \(\phi = \exists y\st R(x,y) \land P(x,z)\). Applicando la sostituzione \(\subs{\phi}{x}{f(z)}\) otteniamo \(\exists y\st R(f(z),y) \land P(f(z),z)\).
Utilizzando invece la sostituzione \(\subs{\phi}{x}{y}\) otteniamo \(\exists y\st R(y,y) \land P(y,z)\).

Questa seconda sostituzione però è problematica, in quanto \(y\) è una variabile legata, e quindi la sostituzione ha trasformato una variabile libera in una variabile legata. Tale tipo di sostituzione è dibattuta nella comunità logica. Parte della letteratura infatti esclude la possibilità di tale sostituzione direttamente nella definizione di sostituzione stessa. Nel nostro caso invece, menterremo la possibilità di avere tali sostituzioni, ma dettaglieremo successivamente come gestire correttamente tali situazioni.

Infine, applicando la sostituzione \(\subs{\phi}{y}{f(z)}\) avremmo \(\exists y\st R(x,y) \land P(x,z)\), poiché \(y\) non è una variabile libera in \(\phi\), e quindi la sostituzione non ha effetto su \(\phi\).

Passiamo dunque al descrivere alcune proprietà della sostituzione così definita.

\begin{lemma}{Sostituzione}
  Dati \(t, t' \in T\), \(\sigma\) un assegnamento, e \(M\) una struttura semantica, allora
  \[\den{{\subs{t}{x}{t'}} }[M][\sigma] = \den{t}[M][\sigma[x \mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]]\]
  Dove la prima sostituzione è quella definita sopra, ovvero la sostituzione sintattica, mentre la seconda è semantica.
\end{lemma}

Tale lemma intuitivamente ci dice che applicare una sostituzione ai termini a livello sintattico equivale ad applicare la sostituzione a livello semantico, ovvero a modificare l'assegnamento in modo che assegni a \(x\) l'interpretazione di \(t'\).

\begin{proof}{}
  Possiamo dimostrare la tesi per induzione sulla struttura sintattica di \(t\).

  Il caso induttivo, una volta risolti i casi base risulta banale. Concentriamoci dunque su di essi.

  Entrambi tali casi prevedono \(t\in \VarSyms\cup\ConstSyms\), e quello che li differenzia è se \(t\) sia uguale a \(x\) o meno.

  Nel caso \(t\neq x\) avremo \(\den{\subs{t}{x}{t'} }[M][\sigma] = \den{t}[M][\sigma]\) per la definizione del caso base. Inoltre abbiamo già visto che l'unica informazione che ha impatto sull'interpretazione di \(t\) è l'interpretazione delle variabili che compaiono in \(t\), e quindi essendo \(x\notin \Var(t)\) abbiamo che \(\den{t}[M][\sigma] = \den{t}[M][\sigma[x\mapsfrom d]]\) per ogni \(d\in D\), e quindi in particolare per \(d = \den{t'}[M][\sigma]\), e quindi \(\den{t}[M][\sigma] = \den{t}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]]\).

  Altrimenti, se \(t=x\) avremo \(\den{\subs{t}{x}{t'} }[M][\sigma] = \den{\subs{x}{x}{t'} }[M][\sigma] = \den{t'}[M][\sigma]\) per la definizione del caso base. D'altro canto però 
  \[\den{t}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]] = \den{x}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]] = \sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]](x) = \den{t'}[M][\sigma]\]
  che abbiamo visto essere uguale a \(\den{\subs{t}{x}{t'} }[M][\sigma]\), e quindi anche in questo caso la tesi è verificata.

  Per il caso induttivo si avrà che \(t = f(t_1,\ldots,t_n)\) con \(f\in\FuncSyms\), \(\arty(f)=n\) e \(t_1,\ldots,t_n\in T\). Dunque si ha
  \[\den{\subs{t}{x}{t'} }[M][\sigma] = \den{f(t_1,\ldots,t_n)}[M][\sigma] = f^M(\den{t_1}[M][\sigma],\ldots,\den{t_n}[M][\sigma])\]
  Inoltre si ha che 
  \[\den{t}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]] = \den{f(t_1,\ldots,t_n)}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]] = f^M(\den{t_1}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]],\ldots,\den{t_n}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]])\]
  Essendo che per ipotesi induttiva si ha che \(\den{\subs{t_i}{x}{t'} }[M][\sigma] = \den{t_i}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]]\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), si ha che 
  \[\den{t}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]]  =  f^M(\den{t_1}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]],\ldots,\den{t_n}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]]]) = f^M(\den{t_1}[M][\sigma],\ldots,\den{t_n}[M][\sigma]) = \den{\subs{t}{x}{t'} }[M][\sigma]\]
\end{proof}

Per passare alla sostituzione nelle formule si potrebbe pensare di poter estendere banalmente il lemma al teorema seguente:

\begin{theorem}{Sostituzione Naïve}
  Dati \(\phi\in\FOL\), \(t\in T\), \(\sigma\) un assegnamento, e \(M\) una struttura semantica e \(x\in\VarSyms\) allora
  \[M,\sigma \models {\phi}^{x}_{t} \iff M,\sigma[x\mapsfrom \den{t'}[M][\sigma]] \models \phi\]
\end{theorem}

Sfortunatamente però, tale teorema non è vero in generale, e ciò è facilmente mostrabile con un controesempio semplice usando come struttura \(\N\) e la sua interpretazione usuale.
Presa infatti \(\phi = \exists y \st x<y\) avremo una formula che è vera in \(\N\) per ogni assegnamento, poiché per ogni \(d\in\N\) esiste un \(d'\in\N\) tale che \(d<d'\). Applicando la sostituzione \(\subs{\phi}{x}{y}\) otteniamo \(\exists y \st y<y\), che è invece falsa in \(\N\) per ogni assegnamento, poiché nell'interpretazione standard di \(\N\) il simbolo \(<\) rappresenta una disuguaglianza stretta. Chiaramente il problema di questo esempio è lo stesso riscontrato negli esempi di sostituzione in formule visti in precedenza, ovvero una variabile libera che viene sostituita con una variabile legata, cambiando la semantica della formula.

Per evitare questo problema, è necessario restringere le ipotesi del teorema, richiedendo che, in caso di sostituzione di una variabile libera, le variabili introdotte da \(t\) siano ancora libere.

\begin{definition}{Termine libero per una variabile}
  Sia \(t\in T\), \(x\in\VarSyms\) e \(\phi \in \FOL\). Diremo che \(t\) è \keyword{libero per \(x\) in \(\phi\)} se nessuna variabile di \(t\) è legata in \(\phi\) da un quantificatore che ha \(x\) libera nel suo ambito.
\end{definition}

In altre parole diremo che \(t\) è libero per \(x\) in \(\phi\) se tutte le variabili presenti in \(t\) sono libere in \(\phi\) nei contesti in cui è libera \(x\).

A questo punto, possiamo riformulare il teorema nella sua varsione corretta.

\begin{theorem}{Sostituzione}
  Dati \(\phi\in\FOL\), \(t\in T\), \(\sigma\) un assegnamento, e \(M\) una struttura semantica e \(x\in\VarSyms\) allora
  \[M,\sigma \models \subs{\phi}{x}{t} \iff M,\sigma[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma]] \models \phi\]

  se \(t\) è libero per \(x\) in \(\phi\).
\end{theorem}

\begin{proof}
  Come al solito procediamo per induzione sulla struttura sintattica di \(\phi\) partendo dal caso base.

  Sia \(\phi = P(t_1,\ldots,t_n)\) con \(P\in\PredSyms\), \(\arty(P)=n\) e \(t_1,\ldots,t_n\in T\). In questo caso,
  \[M,\sigma\models \subs{\phi}{x}{t} \iff (\den{\subs{t_1}{x}{t}}[M][\sigma], \ldots, \den{\subs{t_n}{x}{t}}[M][\sigma]) \in P^M\]
  Dal lemma precedente, si ha che \(\den{\subs{t_i}{x}{t} }[M][\sigma] = \den{t_i}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma]]]\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), e quindi 
  \[M,\sigma\models \subs{\phi}{x}{t} \iff (\den{t_1}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma]]], \ldots, \den{t_n}[M][\sigma[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma]]]) \in P^M \iff M,\sigma[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma]]\models \phi\]

  Chiaramente se la formula \(\phi\) non contiene quantificatori, allora ogni termine è libero per ogni variabile, e quindi la tesi segue direttamente dal lemma precedente ragionando induttivamente sulla struttura sintattica di \(\phi\).

  Consideriamo dunque il caso \(\phi = \forall y, \psi\).
  Si ha dunque che \(M,\sigma\models \subs{\forall y, \psi}{x}{t}\). Nel caso \(x=y\) si ha che \(x\not\in FV(\psi)\) e quindi \(\subs{\forall y, \psi}{x}{t} = \forall y, \psi\), e quindi \(M,\sigma\models \subs{\forall y, \psi}{x}{t}\) se e solo se \(M,\sigma\models \forall y, \psi\), ovvero se e solo se \(M,\sigma[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma]]\models \forall y, \psi\) poiché gli assegnamenti operano solo sulle variabili libere e quindi cambiare \(\sigma\) su \(x\) non ha impatto sulla soddisfacibilità di \(\forall y, \psi\) che non contiene \(x\) come variabile libera.

  Veniamo duqnue al caso \(x\neq y\). In questo caso, per definizione di sostituzione, si ha che
  \[M,\sigma\models \subs{\forall y, \psi}{x}{t} \iff M,\sigma\models \forall y, \subs{\psi}{x}{t}\]
  che per semantica di \(\forall\) è equivalente a \(M,\sigma[y\mapsfrom d]\models \subs{\psi}{x}{t}\) per ogni \(d\in D\). Essendo \(\psi\) sottoformula di \(\phi\) è possibile applicare l'ipotesi induttiva, e quindi, per ogni \(d\in D\), avere\footnote{La notazione \(\sigma[x\mapsfrom d][y\mapsfrom d']\) indica la concatenzaione di due cambiamenti di assegnamento. Essendo L'operazione di cambiamento di assegnamento intuitivamente una \q{sovrascrittura} dell'assegnamento in un punto, se più cambiamenti di assegnamento sovrascrivono lo stesso punto, allora l'ultimo cambiamento di assegnamento è quello che ha effetto. Di conseguenza non è commutativa.}
  \[M,\sigma[y\mapsfrom d]\models \subs{\psi}{x}{t} \iff M,\sigma[y\mapsfrom d]\left[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma[y\mapsfrom d]]\right]\models \psi\]

  Vorremmo arrivare a mostrare che tale ogetto è equivalente a \(M,\sigma[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma]]\models \forall y,\psi\) che per semantica equivale a \(M,\sigma[x\mapsfrom \den{t}[M][\sigma]][y\mapsfrom d]\models \psi\) per ogni \(d \in D\).
  
  Questo nuovo scrittura è molto simile alla precedente, ma varia nell'ordine di applicazione dei cambiamenti di assegnamento, oltre che nell'assegnamento applicato nell'interpretazione di \(t\). Di conseguenza non è banale mostrare che siano uguali. Tuttavia, se \(y\) non è in \(t\) allora l'ordine diventa irrilevante\footnote{ciò accade poiché sostituendo prima \(x\) non verranno aggiunte istanze di \(y\) da sostituire, e sostituire prima \(y\) introduce solo termini ground, su cui non è possibile applicare alcuna sostituzione}, e risulta che \(\llbracket t\rrbracket^M_{\sigma[y\mapsfrom d]} = \llbracket t\rrbracket^M_{\sigma}\) grazie alla \Cref{prop:term_interpretation_independence}.

  Per ipotesi sappiamo che \(t\) è libero per \(x\) in \(\phi\). Ma essendo che \(y\) è legata in \(\phi\), si ha necessariamente che\(t\) non può contenere \(y\) come variabile, altrimenti \(t\) conterrebbe una variabile legata in \(\phi\) in uno scope in cui \(x\) non lo è. Di conseguenza l'ordine dei cambi di assegnamento diventa irrilevante e gli assegnamenti usati per l'interpretazione di \(t\) sono equivalenti, e quindi si ha la tesi.

  Il caso \(\phi = \exists y\st \psi\) è analogo al caso \(\phi = \forall y, \psi\) a meno della locuzione \q{per ogni \(d\in D\)} che diventa \q{per qualche \(d\in D\)}, avendo la tesi anche in questo caso.
\end{proof}