\chapter{Lezione 23/4}

Come modello di fondo immaginate di voler parlare di un dominio che contiene unc certo insieme di individui, di cui vogliamo parlare. Ovviamente, come abbiamo già discusso, per parlare di tali ogetti sarà necessario un linguaggio che ci permetta di esprimere le nostre idee. Come nel linguaggio naturale possiamo riferirci a ogettti con dei nomi o con dei riferimenti indiretti a essi, e relazioni tra di loro.

La logica del prim'ordine introduce due categorie sintattiche, i termini (intuitivamente i nomi) e le formule, con una struttura più complessa e si riferiscono ai termini. Come nella logica proposizionale, le formule saranno interpretate in valori di verità, mentre i termini saranno interpretati in ogetti del dominio.

Avremo quindi oltre al linguaggio una struttura semantica che ci permetterà di far corrispondere simboli del linguaggio a ogetti del dominio, e di valutare la verità delle formule. Ovviamente il valore di verità dipenderà dall'interpretazione, e quindi dalla struttura semantica che stiamo considerando. La logica in sè, come nella logica proposizionale, non si cura di dare interpretazione dei simboli non logici, ma solo di quelli logici, che hanno interpretazione fissata.

\begin{definition}{Signature di \(L\)}
  Una signature di \(L\) è una tripla \(\langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\) con 
  \begin{itemize}
    \item \(\ConstSyms\) insieme dei simboli di costante
    \item \(\PredSyms\) insieme dei simboli di predicato
    \item \(\FuncSyms\) insieme dei simboli di funzione
  \end{itemize}
\end{definition}

Come già detto, i simboli di costante in \(\ConstSyms\) sono nomi che permettono di riferci direttamente a ogetti del dominio, i simboli di predicato in \(\PredSyms\) sono nomi che permettono di riferci a proprietà o relazioni tra ogetti del dominio, e i simboli di funzione in \(\FuncSyms\) sono nomi che permettono di riferci indirettamente a ogetti del dominio, in maniera funzionale rispetto ad altri ogetti del dominio. 

\begin{note}{}
  È importante notare che tali insiemi sono solo simboli sintattici, o linguistici, e non ogetti in sé. Ad esempio, gli elementi in \(\FuncSyms\) non sono funzioni, ma nomi di funzioni.
\end{note}

\begin{definition}{Arietà di funzioni e predicati}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine con signature \(\langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\). Definiamo l'arietà come una funzione \(\arty: \FuncSyms\cup\PredSyms\to\N\). L'arietà è un numero naturale che indica il numero di argomenti che la funzione o il predicato richiede per essere applicato.
\end{definition}

Si possono intendere i simboli di costante come funzioni di arietà \(0\), ovvero funzioni che non richiedono argomenti, e restituiscono un ogetto del dominio. In questo modo è possibile avere \(\ConstSyms\subseteq\FuncSyms\) e di uniformare l'insieme per definire i termini. Per la trattazione formale, è però più comodo tenere separate le due categorie di simboli.

Come già detto quindi, \(\ConstSyms\) e \(\FuncSyms\) saranno gli ogetti che ci permetteranno di costruire i termini, mentre \(\PredSyms\) saranno gli ogetti che ci permetteranno di costruire le formule. 

PARLA DI VARIABILI

\begin{definition}{Termini di \(L\)}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine con signature \(\Sigma = \langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\). Definiamo l'insieme \(T\) dei termini su \(\Sigma\) e \(\VarSyms\) insieme delle variabili tale che
  \begin{itemize}
    \item \(\VarSyms\subseteq T\)
    \item \(\ConstSyms\subseteq T\)
    \item Se \(f\in\FuncSyms\), \(\arty(f)=n\) e \(t_1,\dots,t_n\in T\), allora \(f(t_1,\dots,t_n)\in T\)
  \end{itemize}

  I termini che contengono almeno una variabile sono detti termini aperti, perché non associano dirrettamente un ogetto del dominio, ma dipendono da un'interpretazione che assegna un ogetto del dominio a ciascuna variabile. 
\end{definition}

Data la definizione formale dei termini, possiamo definire le formule del prim'ordine. A differenza della logica proposizionale, in cui le variabili proposizionali erano essi stessi formule atomiche, in questo caso è necessario definire il concetto di una formula atomica.

\begin{definition}{Forumle di \(L\)}
  Sia \(L\) un linguaggio del prim'ordine con signature \(\Sigma = \langle \ConstSyms, \PredSyms, \FuncSyms \rangle\) e \(\VarSyms\) l'insieme delle variabili.
  Definiamo le formule di \(L\) con le seguenti regole di costruzione:
  \begin{itemize}
    \item Se \(P\in\PredSyms\), \(\arty(P)=n\) e \(t_1,\dots,t_n\in T\), allora \(P(t_1,\dots,t_n)\) è una formula (atomica)
    \item Se \(\phi\) è una formula di \(L\), allora \(\neg\phi\) è una formula.
    \item Se \(\phi\) e \(\psi\) sono formule di \(L\), allora \(\phi\circ\psi\) è una formule, con \(\circ\in\{\land,\lor,\to,\ldots\}\) operarore binario.
    \item Se \(\phi\) è una formula e \(x\in\VarSyms\), allora \(\forall x,\phi\) e \(\exists x\st\phi\) sono formule. Tali ogetti sintattici sono detti quantificatori, in particolare \(\forall x\), è una quantificazione universale su la variabile \(x\), mentre \(\exists x\st\) è una quantificazione esistenziale su \(x\).
  \end{itemize}
\end{definition}

A differenza della logica proposizionale, in cui era possibile esprimere le formule con un unico albero sintattico, in questo caso è necessario distinguere tra alberi sintattici dei termini e delle formula, ma che nella pratica si comportano allo stesso modo.

Per un termine l'albero sintattico avrà le foglie etichettate con simboli di costante o variabili, e i nodi interni etichettati con simboli di funzione. Per una formula invece le foglie saranno etichettate con formule atomiche, i nodi interni con operatori logici o quantificatori.

\begin{definition}{Variabili di termini e formule}
  Dato \(t\in T\) denoteremo con \(\Var(t)\) l'insieme delle variabili che compaiono in \(t\). Se \(\Var(t)=\emptyset\), allora \(t\) è un termine \keyword{chiuso} (\keyword{ground}).

  Dato \(\phi\) una formula, denoteremo con \(\Var(\phi)\) l'insieme delle variabili che compaiono in \(\phi\). Se \(\Var(\phi)=\emptyset\), allora \(\phi\) è una formula \keyword{ground}.
\end{definition}

Le formule ground non contegono variabili, e quindi da sole aggiungono poco alla logica rispetto alla logica proposizionale, in quanto sarebbe possibile assegnare a ogni formula ground un simbolo proposizionale, e quindi ridurre tutto alla logica proposizionale. La vera potenza della logica del prim'ordine è data dalla possibilità di esprimere formule con variabili, che possono essere interpretate in ogetti del dominio.

Consideriamo però ora due formule con variabili \(\forall x, \forall y, P(x,y)\) e \(\forall y, P(x,y)\).
La prima formula esprime una relazione che mette in relazione tutti gli ogetti del dominio, ed è facile da interpretare.
La seconda l'interpretazione non è possibile ed è ambigua, perché l'unica cosa che è possibile dire su tale formula è che ogni ogetto \(y\) è in relazione \(P\) con qualcosa individuato dalla variabile \(x\) che non si sa a priori cosa sia.

Intuitivamente, la differenza sta nel fatto che nella prima formula tutte le variabili sono legate da un quantificatore, ovvero è nell'ambito (scope) di un quantificatore che parla di quelle variabili, ovvero la più piccola sottoformula che contiene il quantificatore. Nella seconda formula invece la variabile \(x\) è libera, ovvero non è nell'ambito di nessun quantificatore che parla di \(x\).\todo{definisci più formalmente con box}

\begin{definition}{Variabili libere e legate di una formula}
  Sia \(\phi\) una formula. Definiamo l'insieme \(FV(\phi)\) come:
  \[FV(\phi) = \begin{cases}
    \bigcup_{i=1}^{n} \Var(t_i), & \phi = P(t_1,\ldots,t_n) \land \arty(P) = n\\
    FV(\psi), & \phi = \neg \psi\\
    FV(\psi)\cup FV(\theta), & \phi = \psi\circ\theta, \circ \in \set{\land,\lor,\to}\\
    FV(\psi)\setminus\set{x}, & \phi = Q x. \psi, Q\in\set{\forall,\exists}
  \end{cases}\]

  Definiamo invece \(BV(\phi)\) come l'insieme delle variabili legate di \(\phi\):
  \[BV(\phi) = \begin{cases}
    \emptyset, & \phi = P(t_1,\ldots,t_n)\\
    BV(\psi), & \phi = \neg \psi\\
    BV(\psi)\cup BV(\theta), & \phi = \psi\circ\theta, \circ \in \set{\land,\lor,\to}\\
    BV(\psi)\cup\set{x}, & \phi = Q x. \psi, Q\in\set{\forall,\exists}
  \end{cases}\]
\end{definition}

Possiamo notare che in generale \(FV(\phi)\cap BV(\phi)=\emptyset\). Infatti sarebbe più corretto parlare di occorrenze libere e legate di variabili, poiché la singola occorrenza di una variabile può essere libera o legata, ma essendo che una variabile può avere più occorrenza si potrebbero avere sia occorrenze libere che legate della stessa variabile. Per esempio la formula \(\forall x,(P(x,y)\land \forall y, Q(y,x))\) abbiamo che \(x\) è legata, mentre \(y\) è sia libera che legata.

\begin{definition}{Formule chiuse}
  Data una formula \(\phi\), se \(FV(\phi)=\emptyset\), allora \(\phi\) è una formula \keyword{chiusa} (\keyword{sentence}).
  Se \(FV(\phi)\neq\emptyset\), allora \(\phi\) è una formula \keyword{aperta}.
\end{definition}

Vediamo quindi prima di passare alla semantica come tale linguaggio possa permetterci di esprimere dei concetti che non sono esprimibili in logica proposizionale. Consideriamo come nostro dominio la teoria elementare dei numero, ovvero \(\N\).

Il linguaggio per parlare di \(\N\) ha tipicamente la signature \(\Sigma = \langle \ConstSyms = \set{\overline{0}}, \FuncSyms=\set{\overline{\cdot}, \overline{+}, \overline{s}},\set{\overline{<}, \overline{=}} \rangle\). I simboli sono stati sottolineati per sottolineare la differenza tra simboli, che hanno solo connotato sintattico senza alcun interpretazione, e l'interpretazione usuale di tali simboli. Sia le funzioni che i predicati hanno arietà \(2\), ad eccezione della funzione \(\underbar{s}\) che ha arietà \(1\). In questo linguaggio abbiamo un'unica costante, che se volessimo usare veramente parlare di \(\N\) parlerebbe esplicitamente solo di \(0\). Possiamo riferiri a tutti gli altri numeri però applicando la funzione \(\underbar{s}\) a \(0\) per ottenere \(1\), applicando \(\underbar{s}\) a \(1\) per ottenere \(2\), e così via. Ad esempio l'espressione \qi{\(2+2=4\)} la possiamo esprimere come
\[\overline{+}(\overline{s}(\overline{s}(\overline{0})), \overline{s}(\overline{s}(\overline{0})))\overline{=} \overline{s}(\overline{s}(\overline{s}(\overline{s}(0))))\]

Tale formula è chiusa, e in particolare è ground.
Ovviamente per ora non abbiamo modo di garantire che il simbolo \(\overline{s}\) si comporti effettivamente come la funzione successore, ci servirà una sua interpretazione semantica o un modo per costurire propriamente una teoria.

Se volessimo esprimere l'espressione \qi{Ogni numero è maggiore o uguale a \(0\)}, potremmo esprimerla con la formula \(\forall x, \overline{0} \overline{<} x \lor \overline{0}\overline{=}x\). Ovviamente, tale concetto sareeb esprimibile equivalentemente con \(\forall x, \neg(x\overline{<}\overline{0})\).

Possiamo pensare di caratterizzare anche meglio la funzione successiore esprimendo l'espressione \qi{Ogni numero diverso da \(0\) è il successore di qualche numero} con la formula \(\forall x, \neg(\overline{0}\overline{=}x)\to\exists y\st \overline{s}(y)\overline{=}x\). Se il simbolo \(\forall\) cattura intuitivamente il concetto di \q{ogni}, è meno chiaro da dove arrivi il simbolo \(\exists\). In questo caso, tale simbolo esprime il concetto di \qi{qualche}. L'accoppiamento tra simboli della logica e concetti del linguaggio naturale non è praticamente mai biunivoca.

Per caratterizzare il simbolo \(\overline{<}\) potremmo esprimere le caratteristiche di una relazione d'ordine totale. L'antiriflessività è esprimibile con l'espressione \qi{Nessun numero è minore di se stesso} con la formula \(\neg \exists x\st x \overline{<} x\), la transitività con \qi{Se \(x\) è minore di \(y\) e \(y\) è minore di \(z\), allora \(x\) è minore di \(z\)} con la formula \(\forall x, \forall y, \forall z, (x \overline{<} y \land y \overline{<} z)\to x \overline{<} z\), e la totalità\footnote{Tecnicamente andrebbe specificata anche l'antisimmetria, ma essendo un ordine stretto è implicata} con \qi{Per ogni coppia di numeri, o il primo è minore del secondo, o sono uguali, o il secondo è minore del primo} con la formula \(\forall x, \forall y, (x \overline{<} y)\lor(x\overline{=}y)\lor(y\overline{<} x)\).

Il potere espressivo della logica del prim'ordine è quindi molto maggiore di quello della logica proposizionale, ma questo ha anche aspetti negativi, come ad esempio l'indecidibilità della soddisfacibilità e della validità nella logica del prim'ordine.

\section{semantica}

\begin{definition}{Struttura \(\FOL\)}
  Una \keyword{struttura} semantica per un linguaggio del prim'ordine è una coppia \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) con \(D\) un insieme non vuoto detto dominio, e \(\mathcal{I}\) una funzione di interpretazione che assegna a ogni ogetto sintattico del linguaggio un ogetto semantico, ovvero
  \begin{itemize}
    \item a ogni simbolo di costante \(c\in\ConstSyms\), \(\mathcal{I}(c)\in D\)
    \item a ogni simbolo di funzione \(f\in\FuncSyms\) con \(\arty(f)=n\), \(\mathcal{I}(f) \in D^{D^n}\) ovvero è una funzione che prende in input \(n\) ogetti del dominio e restituisce un ogetto del dominio.
    \item a ogni simbolo di predicato \(P\in\PredSyms\) con \(\arty(P)=n\), \(\mathcal{I}(P)\subseteq D^n\) ovvero è una relazione \(n\)-aria su \(D\). Le \(n-\)uple apparteneneti a \(\mathcal{I}(P)\) sono dette tuple che soddisfano \(P\) in \(M\).
  \end{itemize}
\end{definition}

Tale struttura è sufficiente a descrivere il significato e valutare ogni formula ground del linguaggio, ma non è sufficiente nel caso di presenza di formule con variabili. Quello che si vorrebbe è mantenere l'interpretazione delle variabili più ortogonale possibile dall'interpretazione del resto, per evitare di avere che la variabilità delle variabili mi porti a dover cambiare l'interpretazione dei simboli di costante, funzione e predicato. Per questo motivo, si introduce il concetto di assegnazione.

\begin{definition}{Assegnazione}
  Sia \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) una struttura semantica per un linguaggio del prim'ordine. Un'assegnazione è una funzione \(\sigma: \VarSyms\to D\) che assegna a ogni variabile un ogetto del dominio.
\end{definition}

Adesso, con una struttura e un assegnamento, siamo in grado di valutare la verità di ogni formula del linguaggio, e quindi di definire il concetto di soddisfazione \(M,\sigma\models \phi\). Per poterlo fare però avendo definito la struttura sintattica delle formule a partire da quella dei termini, dovremo prima di tutto definire l'interpretazione dei termini e poi quella delle formule. Per semplicità di notazione, fissata una struttura \(M=\langle D,\mathcal{I}\rangle\), denoteremo \(\mathcal{I}(c)\) con \(c^M\), \(\mathcal{I}(f)\) con \(f^M\) e \(\mathcal{I}(P)\) con \(P^M\).
Adesso, con una struttura e un assegnamento, siamo in grado di valutare la verità di ogni formula del linguaggio, e quindi di definire il concetto di soddisfazione \(M,\sigma\models \phi\). Per poterlo fare però avendo definito la struttura sintattica delle formule a partire da quella dei termini, dovremo prima di tutto definire l'interpretazione dei termini per poter definire quella delle formule. Per semplicità di notazione, fissata una struttura \(M=\langle D,\mathcal{I}\rangle\), denoteremo \(\mathcal{I}(c)\) con \(c^M\), \(\mathcal{I}(f)\) con \(f^M\) e \(\mathcal{I}(P)\) con \(P^M\).

\begin{definition}{Interpretazione di un termine}
  Sia \(t\in T\), \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) una struttura semantica per un linguaggio del prim'ordine e \(\sigma\) un assegnazione. Definiamo l'interpretazione di \(t\) in \(M\) con assegnazione \(\sigma\), denotata con \(\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma}\), come segue:
  \[\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma} = \begin{cases}
    \sigma(x), & t = x\in\VarSyms\\
    c^M, & t = c\in\ConstSyms\\
    f^M(\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma}, \ldots, \llbracket t_n \rrbracket^{M}_{\sigma}), & t = f(t_1,\ldots,t_n), f\in\FuncSyms, \arty(f)=n
  \end{cases}\]
\end{definition}

\begin{definition}{Relazione di soddisfazione}
  Data una formula \(\phi\), una struttura \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) e un assegnazione \(\sigma\). Definiamo dunque la relazione di soddisfazione \(M,\sigma\models \phi\) con le seguenti regole:
  \begin{itemize}
    \item Se \(\phi = P(t_1,\ldots,t_n)\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \((\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma}, \ldots, \llbracket t_n \rrbracket^{M}_{\sigma}) \in P^M\)
    \item Se \(\phi = \neg \psi\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma\not\models \psi\)
    \item Se \(\phi = \psi\land\theta\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma\models \psi\) e \(M,\sigma\models \theta\)
    \item Se \(\phi = \psi\lor\theta\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma\models \psi\) o \(M,\sigma\models \theta\)
    \item Se \(\phi = \forall x, \psi\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se\footnote{Con \(\sigma[x\mapsfrom d]\) si intende l'assegnamento che associa a \(x\) l'oggetto \(d\) e a ogni altra variabile \(x'\) associa \(\sigma(x')\)} \(M,\sigma[x \mapsfrom d]\models \phi\), per ogni \(d\in D\)
    \item Se \(\phi = \exists x\st \psi\), allora \(M,\sigma\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma[x \mapsfrom d]\models \phi\), per qualche \(d\in D\)
  \end{itemize}
\end{definition}

\chapter{Lezione 28/04}

Come per la logica proposizionale, anche per la logica del prim'ordine è possibile definire una semantica alternativa tramite assegnamenti e funzione di valutazione.

\begin{definition}{Valutazione}
Sia \(M = \langle D, \mathcal{I} \rangle\) una struttura semantica per un linguaggio del prim'ordine e \(\sigma\) un assegnazione. Definiamo la funzione di valutazione \(\Val{M,\sigma}: \FOL \to \set{0,1}\) come segue:
\begin{itemize}
  \item \[\Val{\sigma}[P(t_1,\ldots,t_n)] = \begin{cases}
    1, & (\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma}, \ldots, \llbracket t_n \rrbracket^{M}_{\sigma}) \in P^M \\
    0, & \text{altrimenti}
  \end{cases}\]
  \item \(\Val{M,\sigma}[\neg \psi] = 1 - \Val{M,\sigma}[\psi]\)
  \item \(\Val{M,\sigma}[\psi\land\theta] = \min\{\Val{M,\sigma}[\psi], \Val{M,\sigma}[\theta]\}\)
  \item \(\Val{M,\sigma}[\psi\lor\theta] = \max\{\Val{M,\sigma}[\psi], \Val{M,\sigma}[\theta]\}\)
  \item \(\Val{M,\sigma}[\forall x, \psi] = \min \set{\Val{M,\sigma[x \mapsfrom d]}[\psi] }[\st d\in D]\)
  \item \(\Val{M,\sigma}[\exists x\st \psi] = \max \set{\Val{M,\sigma[x \mapsfrom d]}[\psi] }[\st d\in D]\)
\end{itemize}
\end{definition}

Questa definizione mette in evidenza la correlazione tra \(\land\) e \(\forall\) e tra \(\lor\) e \(\exists\), che è alla base della dualità tra i quantificatori universale ed esistenziale.

In altre parole, il quantificatore universale \(\forall\) può essere visto come una congiunzione potenzialmente infinita di formule, una per ogni elemento del dominio, mentre il quantificatore esistenziale \(\exists\) può essere visto come una disgiunzione potenzialmente infinita di formule, una per ogni elemento del dominio.

Dualmente, su domini finiti la logica del prim'ordine si riduce alla logica proposizionale, in quanto ogni formula con quantificatori può essere riscritta come una formula senza quantificatori, sostituendo i quantificatori con congiunzioni o disgiunzioni di formule ground.

\begin{definition}{Soddisfacibilità e verità in un modello}
  Data \(\phi \in \FOL\) e una struttura \(M = (D, \mathcal{I}) \) diremo che:

  \begin{itemize}
    \item \(\phi\) è \keyword{soddisfacibile in \(M\)} se esiste un assegnazione \(\sigma\) tale che \(M,\sigma\models \phi\).
    \item \(\phi\) è \keyword{vera in \(M\)} se per ogni assegnazione \(\sigma\), \(M,\sigma\models \phi\). Tale relazione è denotata con \(M\models \phi\). In tali casi si dice che \(M\) è un \keyword{modello} di \(\phi\).
  \end{itemize}

  Queste due definizioni sono equivalenti se \(\phi\) è una formula chiusa, in quanto in questo caso non ci sono variabili libere, e quindi l'interpretazione di \(\phi\) non dipende dall'assegnazione. 

\end{definition}

\begin{definition}{Soddisfacibilità e validità}
  Data \(\phi \in \FOL\) diremo che:

  \begin{itemize}
    \item \(\phi\) è \keyword{soddisfacibile} se esiste una struttura \(M\) e un assegnazione \(\sigma\) tali che \(M,\sigma\models \phi\).
    \item \(\phi\) è \keyword{valida} se per ogni struttura \(M\) e ogni assegnazione \(\sigma\), \(M,\sigma\models \phi\).
  \end{itemize}
  
\end{definition}

Alternativamente, diremo che \(\phi \in \FOL\) è soddisfacibile se esiste una struttura \(M\) tale che \(\phi\) è soddisfacibile in \(M\), e diremo che \(\phi\) è valida se per ogni struttura \(M\), \(\phi\) è vera in \(M\). 

\begin{definition}{Conseguenza logica}
  Siano \(\Gamma\subseteq \FOL\) e \(\phi\in\FOL\).
  Diremo che \(\phi\) è una \keyword{conseguenza logica} di \(\Gamma\), e scriveremo \(\Gamma\models \phi\) se per ogni struttura \(M\) e ogni assegnazione \(\sigma\) che soddisfa tutte le formule in \(\Gamma\), \(M,\sigma\models \phi\).
\end{definition}

Come già vista per la logica proposizionale, per \(\Gamma = \emptyset\), la conseguenza logica è equivalente alla validità.

Alle volte tra i simboli logici si annovera anche il simbolo \(=\), con semantica fissata a prescindere dall'interpretazione del modello. La sua interpretazione è quella solità di identità, ovvero \(M,\sigma\models t_1 = t_2\) se e solo se \(\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket t_2 \rrbracket^{M}_{\sigma}\). Ovviamente il primo \(=\) è solo un simbolo sintattico, non è   l'identità tra termini, ma solo un simbolo la cui interpretazione è l'identità tra ogetti del dominio, ovvero l'interpretazione dei termini. Ad esempio il termine \(3+4-2\) non è \textbf{identico} al termine \(5\), ma l'interpretazione usuale di \(\N\) ci poterebbe ad avere vera \(3+4-2 = 5\), poiché l'interpretazione di \(3+4-2\) e \(5\) è identica, ovvero \(5\).

È possibile potenzialmente assiomatizzare\footnote{Per assiomatizzazione si intende l'aggiunta di formule da soddisfare per un modello che descrivono le proprietà di un qualche simbolo logico. Una forma di assiomatizzazione è quello che abbiamo fatto per \(\overline{<}\) nell'esempio sulla teoria dei numeri} il simbolo \(=\) in modo che forzi ogni modello a interpretare \(=\) come una relazione di equivalenza, ma non è possibile assiomatizzare \(=\) in modo che forzi ogni modello a interpretare \(=\) come l'identità, ovvero la relazione di equivalenza più restrittiva, in quanto non è possibile escludere modelli in cui \(=\) è interpretato come una relazione di equivalenza più ampia dell'identità. Questo è il motivo per cui spesso in un contesto matematico si considera \(=\) come un simbolo logico con interpretazione fissata all'identità, anche se questa scelta non porta a poter dimostrare più teoremi dell'assiomatizzazione di \(=\) come una relazione di equivalenza.

\begin{proposition}
  Per ogni termine \(t \in T\) tale che \(\Var(t) = \set{x_1, \ldots, x_n}\) siano \(\sigma_1\) e \(\sigma_2\) assegnamenti tali che \(\sigma_1(x_i) = \sigma_2(x_i)\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), allora \(\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_1} = \llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_2}\) per ogni struttura \(M\).
\end{proposition}

\begin{proof}
  Possiamo dimostrare la proposizione per induzione sulla struttura sintattica di \(t\).
  \begin{itemize}
    \item Se \(t\in C\), \(\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_1} = C^M = C^M =\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_2}\) per ogni struttura \(M\).
    \item Se \(t\in\VarSyms\), allora \(\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_1} = \sigma_1(t)= \sigma_2(t) =\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_2}\) per ogni struttura \(M\).
    \item Se \(t = f(t_1,\ldots,t_m)\), allora \(\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_1} = f^M(\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma_1}, \ldots, \llbracket t_m \rrbracket^{M}_{\sigma_1})\). Essendo \(\Var(t_i)\subseteq \Var(t)\), per ipotesi induttiva si ha che \(\llbracket t_i \rrbracket^{M}_{\sigma_1} = \llbracket t_i \rrbracket^{M}_{\sigma_2}\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,m\}\), e quindi \(\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_1} = f^M(\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma_2}, \ldots, \llbracket t_m \rrbracket^{M}_{\sigma_2}) = \llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma_2}\) per ogni struttura \(M\).
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}
  Per ogni \(\phi\in\FOL\) con \(FV(\phi) = \set{x_1, \ldots, x_n}\) e \(\sigma_1,\sigma_2\) con \(\sigma_1(x_i) = \sigma_2(x_i)\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), allora:
  \[M,\sigma_1\models \phi \iff M,\sigma_2 \models \phi\]
  per ogni struttura \(M\).
\end{proposition}

\begin{proof}
  Possiamo procedere per induzione strutturale sulla formula \(\phi\).

  Come caso base abbiamo che \(\phi = P(t_1,\ldots,t_m)\). In questo caso, \(M,\sigma_1\models \phi\) se e solo se \((\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma_1}, \ldots, \llbracket t_m \rrbracket^{M}_{\sigma_1}) \in P^M\). Dalla proposizione precedente, si ha che \(\llbracket t_i \rrbracket^{M}_{\sigma_1} = \llbracket t_i \rrbracket^{M}_{\sigma_2}\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,m\}\), e quindi \(M,\sigma_1\models \phi\) se e solo se \((\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma_2}, \ldots, \llbracket t_m \rrbracket^{M}_{\sigma_2}) \in P^M\), ovvero se e solo se \(M,\sigma_2\models \phi\).

  Per tutti i casi induttivi che non coinvolgono quantificatori, la tesi segue dal fatto che la soddisfacibilità di \(\phi\) dipende solo dalla soddisfacibilità delle sue sottoformule, e quindi si può applicare l'ipotesi induttiva in maniera diretta.

  Per \(\phi = \forall x, \psi\), \(M,\sigma_1\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma_1[x\mapsfrom d]\models \psi\) per ogni \(d\in D\). Vorrei mostrare che questo è equivalente a \(M,\sigma_2\models \phi\), ovvero che \(M,\sigma_2[x\mapsfrom d]\models \psi\) per ogni \(d\in D\). Di conseguenza ci basta mostrare che \(\sigma_1(x_i) = \sigma_2(x_i)\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\) implica che \(\sigma_1[x\mapsfrom d](x_i) = \sigma_2[x\mapsfrom d](x_i)\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\) e per ogni \(d\in D\).
  La variabile \(x\) però non appartiene a \(FV(\phi)\). Però \(x\in FV(\psi)\) poiché \(FV(\psi) = FV(\forall x, \psi)\cup \set{x}\). Fissato un \(d\) però ho che \(\sigma_1[x\mapsfrom d](x) = d = \sigma_2[x\mapsfrom d](x)\), e per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), \(\sigma_1[x\mapsfrom d](x_i) = \sigma_2[x\mapsfrom d](x_i)\) per ipotesi induttiva, e quindi \(M,\sigma_1[x\mapsfrom d]\models \psi\) se e solo se \(M,\sigma_2[x\mapsfrom d]\models \psi\) per ogni \(d\in D\), e quindi \(M,\sigma_1\models \phi\) se e solo se \(M,\sigma_2\models \phi\).

  Un ragionamento analogo vale per il caso \(\phi = \exists x\st \psi\), e quindi la tesi segue anche in questo caso.
\end{proof}

Questa proprietà è in un certo senso l'analogo della proprietà degli assegnamenti proposizionali per cui due assegnamenti che assegano lo stesso valore almeno alle variabili proposizionali che compaiono in una formula, assegnano lo stesso valore alla formula. In altre parole, la soddisfacibilità di una formula dipende solo dall'interpretazione delle variabili che compaiono in essa.

\begin{corollary}
  Sia \(\phi\in\FOL\) chiusa. Allora per ogni struttura \(M\) e per ogni coppia di assegnamenti \(\sigma, \sigma'\),  \(M,\sigma\models \phi \iff M,\sigma'\models \phi\). In altre parole, la soddisfacibilità in \(M\) equivale alla verità in \(M\) per le formule chiuse.
\end{corollary}

\chapter{Lezione 30/04}

Vediamo il concetto di sostituzione per la logica del prim'ordine, con però le sostituzioni di termini al posto di variabili, ovvero \(\rho: \VarSyms \to T\).

Dati due termini \(t,t'\in T\) dovremmo definire l'operazione \({(t)}^x_{t'}\) che intuitivamente rappresenta il sostituire tutte le occorrenze di \(x\) in \(t\) con \(t'\). Formalmente la definizione è la seguente:
\[{(t)}^x_{t'} = \begin{cases}
t, & t\in\ConstSyms\lor t \in \VarSyms\setminus\set{x}\\
t', & t = x\\
f({(t_1)}^x_{t'}, \ldots, {(t_n)}^x_{t'}), & t = f(t_1,\ldots,t_n), f\in\FuncSyms, \arty(f)=n, t_1,\ldots,t_n\in T
\end{cases}\]

Ad esempio prendendo il termine \(t = f(g(x,y), h(z,x))\) applichiamo al trasformazione \({(t)}^x_{f(0)}\) otteniamo \(f(g(f(0),y), h(z,f(0)))\).

Per la sostituzione nella logica proposzionale avevamo notare che l'applicazione di una sostituzione che agiva su più proposizioni atomiche non era composizionale, e avveniva quindi in parallelo. Di conseguenza per ottenere un analogo di quella proposizionale, per applicare una sostituzione che lavora su più variabili andrebbe definita \({(t)}^{x_1,\ldots,x_k}_{t_1',\ldots,t_k'}\) che è analoga al caso singolo, ma con più casi base, uno per variabile. Questa necessità è dovuta alla possibilità che un termine sostituito \(t_i'\) contenga una variabile \(x_j\) con \(i<j\). Con un applicazione sequenziale, e quinid composizionale si avrebbe che anche le occorrenze di \(x_j\) in \(t_i'\) verrebbero sostituite, e quindi si avrebbe un comportamento diverso da quello che si avrebbe con un'applicazione parallela, che invece non sostituisce le occorrenze di \(x_j\) in \(t_i'\).

Definita l'applicazione di sostituzioni ai termini è facilmente definibile l'estensione dell'applicazione di sostituzioni alle formule, con la definizione seguente:

\[{\phi}^x_{t} = \begin{cases}
  \phi, &x \notin FV(\phi) \\
  P({(t_1)}^x_{t}, \ldots, {(t_n)}^x_{t}), & \phi = P(t_1,\ldots,t_n), P\in\PredSyms, \arty(P)=n, t_1,\ldots,t_n \in T\\
  \neg {\psi}^x_{t}, & \phi = \neg \psi\\
  {\psi}^x_{t}\circ{\theta}^x_{t}, & \phi = \psi\circ\theta, \circ\in\set{\land,\lor,\to}\\
  Q y. {\psi}^x_{t}, & \phi = Q y. \psi, Q\in\set{\forall,\exists}, (y\neq x)
\end{cases}\]

Ad esempio, prendendo la formula \(\phi = \exists y\st R(x,y) \land P(x,z)\) e applicando la sostituzione \({\phi}^x_{f(z)}\) otteniamo \(\exists y\st R(f(z),y) \land P(f(z),z)\).
Invece con la sostituzione \({\phi}^x_{y}\) otteniamo \(\exists y\st R(y,y) \land P(y,z)\). Questa seconda sostituzione però è problematica, in quanto \(y\) è una variabile legata, e quindi la sostituzione ha trasformato una variabile libera in una variabile legata. Tale tipo di sostituzione è dibattuta nella comunità logica, una parte la ammette e poi risolve le situazioni problematiche che porta a valle, mentre altri autori restringono la definizione di sostituzione in modo da escludere questo tipo di sostituzioni. 

In fine, vediamo la sostituzione \({\phi}^y_{f(z)} = \exists y\st R(x,y) \land P(x,z) = \phi\) poiché \(y\) non è una variabile libera di \(\phi\).

Vediamo dunque alcune proprietà della sostituzione.

\begin{lemma}
  Dati \(t, t' \in T\), \(\sigma\) un assegnamento, e \(M\) una struttura semantica, allora
  \[\llbracket {(t)}^x_{t'} \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma[x \mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]}\]
  Dove la prima sostituzione è quella definita sopra, ovvero la sostituzione sintattica, mentre la seconda è quella semantica.
\end{lemma}

\begin{proof}{}
  Possiamo dimostrare la tesi per induzione sulla struttura sintattica di \(t\).

  Il caso induttivo, una volta risolti i casi base risulta banale. Andiamo quindi a vedere i due casi base.

  Entrambi tali casi prevedono \(t\in \VarSyms\cup\ConstSyms\), e quello che li differenzia è se \(t =x\) o meno.

  Nel caso \(t\neq x\) avremo \(\llbracket {(t)}^{x}_{t'} \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma}\) per la definizione del caso base. Inoltre abbiamo già visto che l'unica informazione che ha impatto sull'interpretazione di \(t\) è l'interpretazione delle variabili che compaiono in \(t\), e quindi essendo \(x\notin \Var(t)\) abbiamo che \(\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom d]}\) per ogni \(d\in D\), e quindi in particolare per \(d = \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}\), e quindi \(\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]}\).

  Altrimenti, se \(t=x\) avremo \(\llbracket {(t)}^x_{t'} \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket {(x)}^x_{t'} \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}\) per la definizione del caso base. D'altro canto però 
  \[\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]} = \llbracket x \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]} = \sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}](x) = \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}\]
  che abbiamo visto essere uguale a \(\llbracket {(t)}^x_{t'} \rrbracket^{M}_{\sigma}\), e quindi anche in questo caso la tesi è verificata.

  Per il caso induttivo si avrà che \(t = f(t_1,\ldots,t_n)\) con \(f\in\FuncSyms\), \(\arty(n)\) e \(t_1,\ldots,t_n\in T\). Dunque si ha
  \[\llbracket {(t)}^x_{t'} \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket f(t_1,\ldots,t_n) \rrbracket^{M}_{\sigma} = f^M(\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma},\ldots,\llbracket t_n \rrbracket^{M}_{\sigma})\]
  Per ipotesi induttiva, si ha che \(\llbracket {(t_i)}^x_{t'} \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket t_i \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]}\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), e quindi
  \[\llbracket t \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]} = \llbracket f(t_1,\ldots,t_n) \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]} = f^M(\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]},\ldots,\llbracket t_n \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]})\]
  Che per definizione di interpretazione di un simbolo funzionale si ha
  \[f^M(\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]},\ldots,\llbracket t_n \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]}) = \llbracket f(t_1,\ldots,t_n)\rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket {(t)}^x_{t'} \rrbracket^{M}_{\sigma}\]
\end{proof}

Per portarci sulle formule si potrebbe pensare di poter estendere banalmente il lemma al teorema
\begin{theorem}{Sostituzione ERRATA}
  Dati \(\phi\in\FOL\), \(t\in T\), \(\sigma\) un assegnamento, e \(M\) una struttura semantica e \(x\in\VarSyms\) allora
  \[M,\sigma \models {\phi}^{x}_{t} \iff M,\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}] \models \phi\]
\end{theorem}

Sfortunatamente questa cosa non funziona ed è facile da vedere con un esempio semplice sui numeri naturali.
Presa \(\phi = \exists y\st x<y\), che interpretata con l'interpretazione usuale di \(\N\) è sempre vera, facendo una banale sostituzione \({\phi}^x_{y}\) otteniamo \(\exists y\st y<y\), che è sempre falsa. Chiaramente il problema di questo esempio è chiaramente ancora che abbiamo trasformato una variabile libera in una variabile legata, cambiando il ruolo di quell'ogetto.

Restringendoci quindi al caso di sostuituzioni che introducono solo termini con tutte variabili libere. Diremo in generale che un termine \(t\) è \keyword{libero per \(x\) in \(\phi\)} se nessuna variabile di \(t\) è legata in \(\phi\) da un quantificatore che ha \(x\) libera nel suo ambito (scope).
La formulazione corretta del teorema di sostituzione diventa dunque:

\begin{theorem}{Sostituzione ERRATA}
  Dati \(\phi\in\FOL\), \(t\in T\), \(\sigma\) un assegnamento, e \(M\) una struttura semantica e \(x\in\VarSyms\) allora
  \[M,\sigma \models {\phi}^{x}_{t} \iff M,\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}] \models \phi\]

  se \(t\) è libero per \(x\) in \(\phi\).
\end{theorem}

\begin{proof}
  Come al solito procediamo per induzione sulla struttura sintattica di \(\phi\) partendo dal caso base.

  Sia \(\phi = P(t_1,\ldots,t_n)\) con \(P\in\PredSyms\), \(\arty(P)=n\) e \(t_1,\ldots,t_n\in T\). In questo caso,
  \[M,\sigma\models {\phi}^x_{t} \iff (\llbracket {(t_1)}^x_{t} \rrbracket^{M}_{\sigma}, \ldots, \llbracket {(t_n)}^x_{t} \rrbracket^{M}_{\sigma}) \in P^M\]
  Dal lemma precedente, si ha che \(\llbracket {(t_i)}^x_{t} \rrbracket^{M}_{\sigma} = \llbracket t_i \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]}\) per ogni \(i\in\{1,\ldots,n\}\), e quindi 
  \[M,\sigma\models {\phi}^x_{t} \iff (\llbracket t_1 \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]}, \ldots, \llbracket t_n \rrbracket^{M}_{\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]}) \in P^M \iff M,\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]\models \phi\]

  Chiaramente se la formula \(\phi\) non contiene quantificatori, allora ogni termine è libero per ogni variabile, e quindi la tesi segue direttamente dal lemma precedente ragionando induttivamente sulla struttura sintattica di \(\phi\).

  Consideriamo dunque il caso \(\phi = \forall y, \psi\).
  Dunque abbiamo che \(M,\sigma\models {(\forall y, \psi)}^x_{t}\). Nel caso \(x=y\) si ha che \(x\not\in FV(\psi)\) e quindi \({(\forall y, \psi)}^x_{t} = \forall y, \psi\), e quindi \(M,\sigma\models {(\forall y, \psi)}^x_{t}\) se e solo se \(M,\sigma\models \forall y, \psi\), ovvero se e solo se \(M,\sigma[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma}]\models \forall y, \psi\) poiché gli assegnamenti operano solo sulle variabili libere, quindi cambiare \(\sigma\) su \(x\) non ha impatto sulla soddisfacibilità di \(\forall y, \psi\) che non contiene \(x\) come variabile libera.
  Veniamo duqnue al caso \(x\neq y\). In questo caso, per definizione di sostituzione, si ha che
  \[M,\sigma\models {(\forall y, \psi)}^x_{t} \iff M,\sigma\models \forall y, {\psi}^x_{t}\]
  che per semantica di \(\forall\) è equivalente a \(M,\sigma[y\mapsfrom d]\models {\psi}^x_{t}\) per ogni \(d\in D\). Essendo \(\psi\) sottoformula di \(\phi\) è possibile applicare l'ipotesi induttiva, e quindi, per ogni \(d\in D\), avere\footnote{La notazione \(\sigma[x\mapsfrom t][y\mapsfrom t']\) indica la concatenzaione di due cambiamenti di assegnamento.}
  \[M,\sigma[y\mapsfrom d]\models {\psi}^x_t \iff M,\sigma[y\mapsfrom d]\left[x\mapsfrom \llbracket t' \rrbracket^{M}_{\sigma[y\mapsfrom d]}\right]\models \psi\]

  Vorremmo arrivare a mostrare che tale ogetto è equivalente a \(M,\sigma[x\mapsfrom t]\models \forall y,\psi\) che per semantica equivale a \(M,\sigma[x\mapsfrom t][y\mapsfrom d]\models \psi\) per ogni \(d \in D\). Questo nuovo termine è molto simile al precedente, ma cambia l'ordine di applicazione dei cambiamenti di assegnamento, e quindi non è banale mostrare che sono uguali. Tuttavia, se \(y\) non è in \(t\) allora l'ordine diventa irrilevante, e che 
  \[\llbracket t\rrbracket^M_{\sigma[y\mapsfrom d]} = \llbracket t\rrbracket^M_{\sigma}\]

  Per ipotesi sappiamo che \(t\) è libero per \(x\) in \(\phi\). Ma essendo che \(y\) è legata in \(\phi\), \(t\) non può contenere \(y\) come variabile. Di conseguenza l'ordine dei cambi di assegnamento diventa irrilevante, e quindi si ha la tesi.

  Il caso \(\phi = \exists y\st \psi\) è analogo al caso \(\phi = \forall y, \psi\) a meno della locuzione \q{per ogni \(d\in D\)} che diventa \q{per qualche \(d\in D\)}, e quindi la tesi segue anche in questo caso.
\end{proof}

\section{ESERCIZI}

Traduzione in logica del prim'ordine di alcune frasi in linguaggio naturale.

\q{I cani che abbaiano non hano un proprietario}

In primo luogo, va stabilita la segnatura del linguaggio, ovvero i simboli utilizzabili. In questo caso ci serve come minimo un predicato unario \(C\) vero per i cani, un predicato unario \(A\) vero per gli oggetti che abbaiano e infine il concetto di proprietario, che può essere rappresentato sia come proprietà del singolo ogetto, ma in maniera più corretta anche come una relazione binaria \(P\) che lega un cane al suo proprietario.
A questo punto possiamo facilmente esprimre la frase in logica del prim'ordine con la formula
\[\forall x, (C(x) \land A(x) \to \not\exists y\st P(y,x))\]

È importante notare che in questa frase è presente un artificio tipico del linguaggio naturale, ovvero la presenza di una quantificazione universale implicità. Quando si parla di una proprietà di una categoria, come in questo caso i cani che abbaiano, si sott'indende che ogni individuo della categoria soddisfa quella proprietà, e quindi si ha una quantificazione universale implicita. In questo caso, la frase \q{I cani che abbaiano non hanno un proprietario} è equivalente a \q{Tutti i cani che abbaiano non hanno un proprietario}. Anche la quantificazione esistenziale è implicita in questo caso, poichè introdotta dalla locuzione \q{un}, che comunica che ne esiste almeno uno.

In generale, le frasi con la struttura \q{Gli \(A\) hanno la proprietà \(P\)} configura una situazione in cui l'insieme degli elementi con la proprietà \(A\) è un sottoinsieme dell'insieme degli elementi con la proprietà \(P\). Di conseguenza, la traduzione in logica del prim'ordine di una frase con questa struttura è sempre della forma \(\forall x, (A(x) \to P(x))\).
Ovviamente non è detto che \(A\) e \(B\) debbano essere atomiche, ma possono essere anche formule più complesse come nell'esempio precedente, in cui \(A(x)\) è \(C(x)\land A(x)\) e \(P(x)\) è \(\not\exists y\st P(y,x)\).

Consideriamo ora la frase \q{C'è un cane che ha due proprietari}, utilizzando la stessa segnatura di prima.
La locuzione \q{C'è} comunica la presenza di una quantificazione esistenziale. In questo caso per indicare che ci sono due individui distinti è necessario utilizare la negazione del simbolo di identità, ottendendo la formula
\[\exists x\st C(x) \land \exists y \exists z\st P(x,y) \land P(x,z) \land \not(y = z)\]

Tecnicamente, la frase è ambigua e potrebbe essere interpretata anche con l'avere esattamente due proprietari, e quindi andrebbe specificata differentemetne la formula. Possiamo notare che in questo caso la presenza di una quantificazione esistenziale porta all'utilizzo di una congiunzione invece che di un implicazione. Questo è dato dal fatto che la quantificazione esistenziale sceglie un elemento del dominio, e quindi è necessario che tale elemento soddisfi tutte le proprietà richieste, mentre la quantificazione universale non sceglie un elemento specifico ma li seleziona tutti, e quindi è necessario filtrare via quelli di cui non mi interessa parlare con una implicazione. In particolare, considerando il predicato unario \(HP\) vero per un cane che ha padone, una formula del tipo \(\forall x, (C(x) \land HP(x))\) è una proprietà fortissima, che è falsa in ogni dominio che non ha solo cani non randagi. D'altro canto \(\exists x\st C(x) \to HP(x)\) è una proprietà quasi nulla, poiché banalmente vera per ogni dominio che ha almeno un ogetto non cane.